[
  {
    "id": 1,
    "question": "قرآن مجید کے مطابق دوزخ کے فرشتوں کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید کے مطابق انیس (19) فرشتے دوزخ میں مقرر ہیں۔",
    "reference": "سورۃ البقرہ - آیت نمبر:30"
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "رسول اللہ صلی اللہ علیہ وسلم کے دور میں رمضان کے مہینہ میں فجر کی اذان کون پکارتا تھا؟",
    "answer": "نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے فرمایا کہ تم لوگ سحری کھاؤ یہاں تک کی حضرت عبداللہ بن ام مکتوم اذان نہ دے دیں۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 7248"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "وہ کون سا بادشاہ تھا جو اپنے آپ کو سب سے بڑا رب کہلوایا کرتا تھا ؟",
    "answer": "فرون لوگوں سے کہا کرتا تھا کہ میں تمہارا سب سے بڑا رب ہوں۔",
    "reference": "سورۃ النازیات - آیت نمبر: 24"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "حدیث کے مطابق مشورہ کیسے شخص سے طلب کرنا چاہیے؟",
    "answer": "حدیث کے مطابق مشورہ امانت دار شخص سے لینا چاہیے۔",
    "reference": "حدیث: سنن ابو داؤد - حدیث نمبر: 2128"
  },
  {
  "id": 5,
  "question": "کتنے قسم کی دعائیں ہیں جو اللہ کی بارگاہ میں ضرور قبول ہوتی ہیں؟",
  "answer": "نبی صلی اللہ علیہ وسلم نے فرمایا کہ تین طرح کی دعائیں قبول ہوتی ہیں: مسافر کی دعا، مظلوم کی دعا، اور والد کی اپنے بیٹے کے حق میں دعا۔",
  "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 3448"
  },
  {
  "id": 6,
  "question": "حضرت سلیمان نے کون سی مسجد تعمیر کروائی؟",
  "answer": "حضرت سلیمان نے مسجد اقصیٰ کی تعمیر کروائی۔",
  "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
  "id": 7,
  "question": "اُمہات المومنین میں سے نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے کس کی نمازِ جنازہ پڑھائی؟",
  "answer": "اُمہات المومنین میں سے حضرت زینبؓ کی نمازِ جنازہ نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے پڑھائی تھی۔",
  "reference": "سیرت نبوی"
  },
  {
  "id": 8,
  "question": "وہ کون سے صحابی ہیں جن کی میت کو ان کی بیوی نے غسل دیا؟",
  "answer": "حضرت ابو بکرؓ کی میت کے وقت ان کی بیوی نے غسل دیا تھا۔",
  "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
  "id": 9,
  "question": "حضرت فاطمہؓ کی میت کے وقت غسل کس نے دیا تھا؟",
  "answer": "حضرت فاطمہؓ کو میت کے وقت حضرت علیؓ نے غسل دیا تھا۔",
  "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
  "id": 10,
  "question": "وہ کون سے نبی ہیں جن کا صبر ایک بہترین مثال بن گیا؟",
  "answer": "حضرت ایوبؑ کا صبر ایک بہترین مثال بن گیا۔",
  "reference": "قرآن و سیرت"
  },
  {
  "id": 11,
  "question": "کون سی چیز ایمان کے اعتبار سے ایک مومن کو کامل مومن بنا دیتی ہے؟",
  "answer": "اخلاق کی خوبصورتی ایک مومن کو کامل مومن بنا دیتی ہے۔",
  "reference": "حدیث"
  },
  {
  "id": 12,
  "question": "کس کی خلافت میں سب سے زیادہ جنگیں جیتی گئیں؟",
  "answer": "سب سے زیادہ جنگیں حضرت عمرؓ کی خلافت میں جیتی گئیں۔",
  "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم کا نام \"محمد\" قرآن مجید میں کتنی بار آیا ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم کا نام \"محمد\" چار مرتبہ آیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "میرا رب سورج کو مشرق سے نکالتا ہے تم اسے مغرب سے لے آؤ، یہ بات حضرت ابراہیم نے کس بادشاہ سے کہی؟",
    "answer": "یہ بات حضرت ابراہیم نے نمرود بادشاہ سے کہی تھی۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "خلفائے راشدین میں سے کون سے صحابی شہید نہیں ہوئے؟",
    "answer": "خلفائے راشدین میں سے حضرت ابو بکرؓ شہید نہیں ہوئے تھے۔",
    "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے \"امین الامت\" کے لقب سے کس صحابی کو ملقب کیا؟",
    "answer": "نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے حضرت ابو عبیدہ بن جراحؓ کو \"امین الامت\" کے لقب سے ملقب کیا۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "جو شخص اللہ کو دل میں یاد کرتا ہے تو اللہ اپنے اس بندے کے لیے کیا کرتا ہے؟",
    "answer": "جو شخص اللہ کو اپنے دل میں یاد کرتا ہے تو اللہ اپنے اس بندے کو اپنے دل میں یاد کرتا ہے۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 7405"
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "دجال کی دونوں آنکھوں کے درمیان کیا لکھا ہوگا؟",
    "answer": "دجال کی دونوں آنکھوں کے درمیان \"کافر\" لکھا ہوگا۔",
    "reference": "حدیث: صحیح مسلم - حدیث نمبر: 7365"
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "کس نماز کے پڑھنے سے انسان اللہ کی پناہ میں آجاتا ہے؟",
    "answer": "جس نے فجر کی نماز پڑھی وہ اللہ کی پناہ میں آجاتا ہے۔",
    "reference": "حدیث: سنن ابن ماجہ - حدیث نمبر: 3946"
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "سورۃ الماعون کے مطابق کن لوگوں کے لیے تباہی ہے؟",
    "answer": "سورۃ الماعون کے مطابق ان لوگوں کے لیے تباہی ہے جو اپنی نمازوں سے غافل ہوں۔",
    "reference": "سورۃ الماعون - آیت نمبر: 5، 6"
  },
  {
    "id": 21,
    "question": "قرآن مجید کی کس آیت میں سب سے زیادہ اسماء الحسنیٰ آئے ہیں؟",
    "answer": "سورۃ الحشر کی آیت نمبر 23 میں سب سے زیادہ اسماء الحسنیٰ آئے ہیں۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 22,
    "question": "کس نبی کے ہاتھ میں اللہ نے لوہے کو نرم کر دیا تھا؟",
    "answer": "حضرت داؤدؑ کے ہاتھ میں اللہ رب العالمین نے لوہے کو نرم کر دیا تھا۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 23,
    "question": "قرآن مجید کے وہ کون سے دو جملے ہیں جنہیں الٹا بھی پڑھا جائے تو وہی رہتے ہیں؟",
    "answer": "قرآن مجید کے دو جملے یہ ہیں: کل فی فلک (سورۃ الانبیاء: 33) اور ربک فکبر (سورۃ المدثر: 3)۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 24,
    "question": "قرآن مجید میں سب سے پہلے کس نبی کا ذکر کیا گیا ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں سب سے پہلے حضرت آدمؑ کا ذکر آیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 25,
    "question": "کس سے محبت رکھنے کو نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے ایمان کی نشانی بتایا ہے؟",
    "answer": "نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے انصار سے محبت رکھنے کو ایمان کی نشانی بتایا ہے۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 26,
    "question": "وہ کون سے نبی ہیں جن کا پورا واقعہ قرآن مجید کی ایک ہی سورت میں ذکر ہوا ہے؟",
    "answer": "حضرت یوسفؑ وہ نبی ہیں جن کا پورا واقعہ ایک ہی سورت میں ذکر ہوا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 27,
    "question": "حدیث کے مطابق کتنی مالیت کے چور کا ہاتھ کاٹا جاتا ہے؟",
    "answer": "حدیث کے مطابق سونے کے دینار کے چوتھائی حصے یا اس سے زیادہ مالیت کے چور کا ہاتھ کاٹا جاتا ہے۔",
    "reference": "حدیث: صحیح مسلم - حدیث نمبر: 4400"
  },
  {
    "id": 28,
    "question": "قیامت کے دن کن لوگوں کو سب سے زیادہ عذاب دیا جائے گا؟",
    "answer": "قیامت کے دن سب سے زیادہ عذاب ان لوگوں کو دیا جائے گا جو جاندار چیزوں کی تصویریں بناتے ہیں۔",
    "reference": "حدیث: سنن نسائی - حدیث نمبر: 5366"
  },
  {
    "id": 29,
    "question": "اللہ تعالیٰ کو لوگوں میں سب سے زیادہ ناپسندیدہ شخص کون ہے؟",
    "answer": "اللہ تعالیٰ کو لوگوں میں سب سے زیادہ ناپسند سخت جھگڑالو قسم کے لوگ ہیں۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 4523"
  },
  {
    "id": 30,
    "question": "حدیث کے مطابق کن لوگوں کے دلوں سے رحم ختم کر دیا جاتا ہے؟",
    "answer": "حدیث کے مطابق بدبخت لوگوں کے دلوں سے رحم ختم کر دیا جاتا ہے۔",
    "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 1923"
  },
  {
    "id": 31,
    "question": "سبحان اللہ و بحمدہ کتنی مرتبہ پڑھنے سے تمام گناہ معاف ہو جاتے ہیں؟",
    "answer": "نبی صلی اللہ علیہ وسلم نے فرمایا جس نے سبحان اللہ و بحمدہ 100 مرتبہ پڑھا، اللہ اس کے تمام گناہ معاف فرما دیتا ہے چاہے وہ سمندر کی جھاگ کے برابر ہوں۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 32,
    "question": "قدر الله وما شاء فعل یہ دعا کب پڑھنی چاہیے؟",
    "answer": "یہ دعا نقصان کے وقت پڑھنی چاہیے۔",
    "reference": "حدیث: صحیح مسلم - حدیث نمبر: 6774"
  },
  {
    "id": 33,
    "question": "قربانی کا گوشت کب تک کھایا جا سکتا ہے؟",
    "answer": "قربانی کا گوشت ایک ذوالحجہ سے دوسرے ذوالحجہ تک کھایا جا سکتا ہے۔",
    "reference": "حدیث: مسند احمد - حدیث نمبر: 4708–4709"
  },
  {
    "id": 34,
    "question": "کن جانوروں کی قربانی جائز نہیں؟",
    "answer": "ایسے لنگڑے، اندھے، بیمار یا انتہائی کمزور جانور جن کا عیب واضح ہو، ان کی قربانی جائز نہیں۔",
    "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 1497"
  },
  {
    "id": 35,
    "question": "یومِ عرفہ کا روزہ کتنے گناہوں کا کفارہ ہے؟",
    "answer": "یومِ عرفہ کا روزہ گزشتہ اور آئندہ ایک ایک سال کے گناہوں کا کفارہ ہے۔",
    "reference": "حدیث: صحیح مسلم - حدیث نمبر: 1162"
  },
  {
    "id": 36,
    "question": "گائے اور اونٹ کی قربانی میں کتنے لوگ شریک ہو سکتے ہیں؟",
    "answer": "گائے کی قربانی میں سات اور اونٹ کی قربانی میں دس لوگ شریک ہو سکتے ہیں۔",
    "reference": "حدیث: سنن ابن ماجہ - حدیث نمبر: 3131"
  },
  {
    "id": 37,
    "question": "اللہ رب العالمین نے رحمت کے کتنے حصے بنائے ہیں؟",
    "answer": "اللہ رب العالمین نے رحمت کے 100 حصے بنائے ہیں۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 6000"
  },
  {
    "id": 38,
    "question": "ابتدا میں نماز کتنی رکعت فرض کی گئی تھی؟",
    "answer": "ابتدا میں نماز دو رکعت فرض کی گئی تھی۔",
    "reference": "حدیث: سنن نسائی - حدیث نمبر: 454"
  },
  {
    "id": 39,
    "question": "کس مسجد میں نماز پڑھنے سے ایک عمرے کے برابر ثواب ملتا ہے؟",
    "answer": "مسجد قباء میں نماز پڑھنے سے ایک عمرے کے برابر ثواب ملتا ہے۔",
    "reference": "حدیث: سنن نسائی - حدیث نمبر: 700"
  },
  {
    "id": 40,
    "question": "حلال و حرام کے سب سے بڑے جانکار کون صحابی تھے؟",
    "answer": "حلال و حرام کے سب سے بڑے جانکار حضرت معاذ بن جبلؓ تھے۔",
    "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 3780"
  },
  {
    "id": 41,
    "question": "وراثت کے سب سے بڑے عالم کون صحابی تھے؟",
    "answer": "وراثت کے سب سے بڑے عالم حضرت زید بن ثابتؓ تھے۔",
    "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 3780"
  },
  {
    "id": 42,
    "question": "سب سے زیادہ حیا والے صحابی کون تھے؟",
    "answer": "سب سے زیادہ حیا والے صحابی حضرت عثمانؓ تھے۔",
    "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 3790"
  },
  {
    "id": 43,
    "question": "قرآن مجید کے سب سے بڑے قاری کون صحابی تھے؟",
    "answer": "قرآن مجید کے سب سے بڑے قاری حضرت اُبی بن کعبؓ تھے۔",
    "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 3790"
  },
  {
  "id": 44,
  "question": "قرآن مجید میں ایسی کتنی آیات ہیں جن میں وعدے کیے گئے ہیں؟",
  "answer": "قرآن مجید میں ایسی آیات جن میں وعدے کیے گئے ہیں 1000 ہیں۔",
  "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 45,
    "question": "جب جنگِ فجار پیش آئی تو اس وقت نبی کریم ﷺ کی عمر کتنی تھی؟",
    "answer": "جب جنگِ فجار پیش آئی تو اس وقت نبی کریم ﷺ کی عمر 15 سال تھی۔",
    "reference": "سیرت نبوی"
  },
  {
    "id": 46,
    "question": "غزوۂ بدر میں مسلمانوں کے پاس کتنے گھوڑے تھے؟",
    "answer": "غزوۂ بدر میں مسلمانوں کے پاس 2 گھوڑے تھے۔",
    "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
    "id": 47,
    "question": "نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے صلح حدیبیہ کے موقع پر قریش کے پاس کس کو سفیر بنا کر بھیجا تھا؟",
    "answer": "نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے صلح حدیبیہ کے موقع پر حضرت عثمان بن عفانؓ کو سفیر بنا کر بھیجا تھا۔",
    "reference": "سیرت نبوی"
  },
  {
    "id": 48,
    "question": "غزوۂ بدر میں کتنے مسلمان شہید ہوئے تھے؟",
    "answer": "غزوۂ بدر میں 14 مسلمان شہید ہوئے تھے۔",
    "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
    "id": 49,
    "question": "اُمہات المؤمنین میں سے کس کو حضرت جبرائیلؑ نے سلام کیا تھا؟",
    "answer": "اُمہات المؤمنین میں سے حضرت عائشہؓ کو حضرت جبرائیلؑ نے سلام کیا تھا۔",
    "reference": "حدیث: جامع ترمذی - حدیث نمبر: 3881"
  },
  {
    "id": 50,
    "question": "وہ کون سے لوگ ہیں جنہیں جنت کی خوشبو بھی نصیب نہ ہوگی؟",
    "answer": "سر کے بالوں کو سیاہ رنگنے والے جنت کی خوشبو بھی نصیب نہ ہوں گے۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 51,
    "question": "مکی اور مدنی سورتوں کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں مکی سورتوں کی تعداد 86 اور مدنی سورتوں کی تعداد 28 ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 52,
    "question": "زینتِ قرآن کس سورۃ کو کہا گیا ہے؟",
    "answer": "زینتِ قرآن سورۃ الرحمٰن کو کہا گیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 53,
    "question": "برِ صغیر میں قرآن مجید کا اُردو ترجمہ سب سے پہلے کس نے کیا؟",
    "answer": "برِ صغیر میں سب سے پہلے قرآن مجید کا اُردو ترجمہ شاہ رفیع الدین اور شاہ عبدالقادر نے کیا۔",
    "reference": "تاریخِ ترجمۂ قرآن"
  },
  {
    "id": 54,
    "question": "برِ صغیر میں سب سے پہلے قرآن مجید کا فارسی ترجمہ کس نے کیا؟",
    "answer": "برِ صغیر میں سب سے پہلے قرآن مجید کا فارسی ترجمہ شاہ ولی اللہ محدث دہلوی نے کیا۔",
    "reference": "تاریخِ ترجمۂ قرآن"
  },
  {
    "id": 55,
    "question": "قرآن مجید میں لفظ \"اللہ\" کتنی مرتبہ آیا ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں لفظ \"اللہ\" 2697 مرتبہ آیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 56,
    "question": "وہ کون سی سورۃ ہے جس میں شفا ہی شفا ہے؟",
    "answer": "سورۃ الفاتحہ وہ سورۃ ہے جس میں شفا ہی شفا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 57,
    "question": "فضیلت کے اعتبار سے سب سے بڑی آیت کون سی ہے؟",
    "answer": "فضیلت کے اعتبار سے سب سے بڑی آیت آیت الکرسی ہے۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 58,
    "question": "جنگِ یمامہ میں کتنے حافظِ قرآن شہید ہوئے تھے؟",
    "answer": "جنگِ یمامہ میں 700 حافظِ قرآن شہید ہوئے تھے۔",
    "reference": "اسلامی تاریخ"
  },
  {
    "id": 59,
    "question": "قرآن مجید میں حروفِ مقطعات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں حروفِ مقطعات کی تعداد 14 ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 60,
    "question": "ہجرتِ مدینہ کے وقت نبی کریم ﷺ کس سورۃ کی تلاوت فرما رہے تھے؟",
    "answer": "ہجرتِ مدینہ کے وقت نبی کریم ﷺ سورۃ یٰسین کی تلاوت فرما رہے تھے۔",
    "reference": "سیرت نبوی"
  },
  {
    "id": 61,
    "question": "قرآن مجید میں کس پتھر کا ذکر کیا گیا ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں دو پتھر کا ذکر آیا ہے: ۱) یاقوت ۲) مرجان",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 62,
    "question": "خواتین میں قرآن مجید کی پہلی حافظہ کون تھیں؟",
    "answer": "خواتین میں قرآن مجید کی پہلی حافظہ حضرت حفصہؓ تھیں۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 63,
    "question": "آداب کا ذکر قرآن مجید کی کس سورۃ میں ہے؟",
    "answer": "سورۃ الحجرات میں آداب کا ذکر آیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 64,
    "question": "قرآن مجید میں کھانے کی بہترین چیز کیسے کہی گئی ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں کھانے کی بہترین چیز شہد کہی گئی ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 65,
    "question": "قرآن پاک میں کس صحابی کا ذکر آیا ہے؟",
    "answer": "حضرت زید بن حارثؓ وہ صحابی ہیں جن کا ذکر قرآن مجید میں آیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 66,
    "question": "قرآن مجید کی وہ کون سی سورۃ ہے جو مکمل دعا ہے؟",
    "answer": "سورۃ الفاتحہ قرآن مجید کی وہ سورۃ ہے جو مکمل دعا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 67,
    "question": "قرآن پاک کے کل الفاظ کتنے ہیں؟",
    "answer": "قرآن پاک کے کل الفاظ 86430 ہیں۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 68,
    "question": "قرآن مجید میں کتنے انبیاء کے نام آئے ہیں؟",
    "answer": "قرآن مجید میں 27 انبیاء کے نام آئے ہیں۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 69,
    "question": "قرآن مجید میں لفظِ \"قرآن\" کتنی مرتبہ آیا ہوا ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں لفظِ \"قرآن\" 70 مرتبہ آیا ہوا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 70,
    "question": "قرآن مجید میں بہترین مشروب کسے کہا گیا ہے؟",
    "answer": "قرآن مجید میں بہترین مشروب دودھ کو کہا گیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 71,
    "question": "انگریزی زبان میں قرآن مجید کا ترجمہ سب سے پہلے کس نے کیا؟",
    "answer": "انگریزی زبان میں قرآن مجید کا ترجمہ سب سے پہلے الیگزینڈر روس نے کیا۔",
    "reference": "تاریخِ ترجمۂ قرآن"
  },
  {
    "id": 72,
    "question": "کون سا حرف قرآن مجید میں سب سے کم مرتبہ استعمال ہوا ہے؟",
    "answer": "حرفِ \"ظ\" قرآن مجید میں سب سے کم مرتبہ استعمال ہوا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 73,
    "question": "قرآن مجید میں وہ کون سی سورۃ ہے جس کی پہلی اور آخری آیت میں لفظِ اللہ آیا ہے؟",
    "answer": "سورۃ الزمر وہ سورۃ ہے جس کی پہلی اور آخری آیت میں لفظِ اللہ آیا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید"
  },
  {
    "id": 74,
    "question": "لڑائی کرتے ہوئے گالی دینا کس کی عادت ہے؟",
    "answer": "لڑائی کرتے ہوئے گالی دینا منافقوں کی عادت ہے۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 75,
    "question": "حضرت جبرائیل نے خانہ کعبہ کے پاس آپ ﷺ کی امامت کتنی مرتبہ کی تھی؟",
    "answer": "حضرت جبرائیل نے خانہ کعبہ کے پاس آپ ﷺ کی دو مرتبہ امامت کی۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 76,
    "question": "اُمتِ محمدیہ کے کتنے گروہ کو قیامت تک اللہ کی مدد حاصل رہے گی؟",
    "answer": "اُمتِ محمدیہ کے ایک گروہ کو ہمیشہ قیامت تک اللہ کی مدد حاصل رہے گی۔",
    "reference": "حدیث"
  },
  {
    "id": 77,
    "question": "قیامت کے دن انسان کی طرف سے سب سے پہلے بولنے والا جسم کا کون سا حصہ ہوگا؟",
    "answer": "ران اور ہتھیلی جسم کے دو اعضاء ہیں جو قیامت کے دن انسان کی طرف سے سب سے پہلے بولیں گے۔",
    "reference": "حدیث: مسند احمد - حدیث نمبر: 66"
  },
  {
    "id": 78,
    "question": "ایمان کی ستر سے زائد شاخوں میں سب سے افضل کلام کیا ہے؟",
    "answer": "ایمان کی ستر سے زائد شاخوں میں سب سے افضل یہ کہنا ہے کہ اللہ کے سوا کوئی معبود برحق نہیں۔",
    "reference": "حدیث: مشکوۃ المصابیح - حدیث نمبر: 5"
  },
  {
    "id": 79,
    "question": "وہ کون سے صحابی ہیں جو خانہ کعبہ میں پیدا ہوئے؟",
    "answer": "حضرت حکیم بن حزامؓ وہ صحابی ہیں جو خانہ کعبہ میں پیدا ہوئے۔",
    "reference": "سیرت نبوی"
  },
  {
    "id": 80,
    "question": "جب بندہ اللہ کا حق ادا کرے تو اللہ پر اس کا کیا حق ہے؟",
    "answer": "جب بندہ اللہ کا حق ادا کرے تو اللہ پر اس کا یہ حق ہے کہ وہ انہیں عذاب نہ دے۔",
    "reference": "حدیث: صحیح مسلم - حدیث نمبر: 143"
  },
  {
    "id": 81,
    "question": "کس صحابی کے والد عشرہ مبشرہ میں شامل نہیں ہیں؟",
    "answer": "حضرت سعید بن زیدؓ وہ صحابی ہیں جن کے والد عشرہ مبشرہ میں شامل نہیں ہیں۔",
    "reference": "سیرت نبوی"
  },
  {
    "id": 82,
    "question": "کس جانور کی حفاظت کے لیے آپ ﷺ نے کتے کو رکھنے کی اجازت دی؟",
    "answer": "بکری وہ جانور ہے جس کی حفاظت کے لیے آپ ﷺ نے کتے کو رکھنے کی اجازت دی۔",
    "reference": "حدیث: سنن نسائی - حدیث نمبر: 337"
  },
  {
    "id": 83,
    "question": "جب قیامت قریب ہوگی تو کس شخص کا خواب سب سے زیادہ سچا ہوگا؟",
    "answer": "جب قیامت قریب ہوگی تو سب سے زیادہ سچا اس شخص کا خواب ہوگا جو سب سے زیادہ سچا ہو۔",
    "reference": "حدیث: السلسلۃ الصحیحہ - حدیث نمبر: 18"
  },
  {
    "id": 84,
    "question": "جب کوئی انسان ایسا خواب دیکھے جو اسے نا پسند ہو تو کیا کرے؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ نے فرمایا کہ ایسا خواب دیکھنے پر کسی کو نہ بتائیں اور کھڑے ہو کر نماز پڑھیں۔",
    "reference": "حدیث: صحیح الصحیحہ - حدیث نمبر: 18"
  },
  {
    "id": 85,
    "question": "بیت اللہ کی طرف منہ کرکے آپ ﷺ نے پہلی نماز کون سی پڑھی؟",
    "answer": "بیت اللہ کی طرف منہ کرکے آپ ﷺ نے پہلی نماز عصر کی پڑھی۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 40"
  },
  {
    "id": 86,
    "question": "بیت المقدس کی طرف منہ کرکے آپ ﷺ نے کتنے برس نماز پڑھی؟",
    "answer": "بیت المقدس کی طرف منہ کرکے آپ ﷺ نے 16 یا 17 برس نماز پڑھی۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 40"
  },
  {
    "id": 87,
    "question": "آپ ﷺ نے کفر کا مرکز کس کو کہا؟",
    "answer": "آپ ﷺ نے کفر کا مرکز مشرق کو کہا۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 190"
  },
  {
    "id": 88,
    "question": "حدیث کے مطابق کون سا جانور پالنے میں سکون و اطمینان ہے؟",
    "answer": "حدیث کے مطابق بکری پالنے والوں میں سکون و اطمینان ہے۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 185"
  },
  {
    "id": 89,
    "question": "فرمان نبوی کے مطابق سب نمازوں اور روزوں میں اللہ تعالیٰ کے نزدیک سب سے زیادہ پسندیدہ طریقہ کس نبی کا تھا؟",
    "answer": "فرمان نبوی کے مطابق سب نمازوں اور روزوں میں اللہ تعالیٰ کے نزدیک سب سے زیادہ پسندیدہ طریقہ حضرت داؤدؑ کا تھا۔",
    "reference": "حدیث: صحیح البخاری - حدیث نمبر: 3420"
  },
  {
    "id": 90,
    "question": "جس روز رسول اللہ ﷺ نے غزوۂ خندق سے واپس آئے اُس روز کس نماز کے وقت حضرت جبرائیل تشریف لائے؟",
    "answer": "جس روز رسول اللہ ﷺ نے غزوۂ خندق سے واپس آئے اُس روز ظہر کی نماز کے وقت حضرت جبرائیل تشریف لائے تھے۔",
    "reference": "الرحیق المختوم ص: 426"
  },
  {
    "id": 91,
    "question": "کس کو اللہ تعالیٰ نے ایک لمبی مدت تک موت دینے کے بعد دوبارہ زندگی عطا کی؟",
    "answer": "اللہ تعالیٰ نے ایک لمبی مدت تک موت دینے کے بعد دوبارہ زندگی حضرت عزیرؑ کو عطا کی۔",
    "reference": "قرآن مجید: سورۃ البقرہ، آیت 259"
  },
  {
    "id": 92,
    "question": "آپ ﷺ کے پردادا ہاشم کا اصل نام کیا تھا؟",
    "answer": "آپ ﷺ کے پردادا ہاشم کا اصل نام عمرو (Amr) تھا۔",
    "reference": "تجلیاتِ نبوت"
  },
  {
    "id": 93,
    "question": "عیسوی تاریخ کے مطابق آپ ﷺ کی پیدائش کس تاریخ کو ہوئی؟",
    "answer": "عیسوی تاریخ کے مطابق آپ ﷺ کی پیدائش 22 تاریخ کو ہوئی۔",
    "reference": "تجلیاتِ نبوت"
  },
  {
    "id": 94,
    "question": "عیسوی سال کے مطابق آپ ﷺ کی پیدائش کس سال میں ہوئی؟",
    "answer": "عیسوی سال کے مطابق آپ ﷺ کی پیدائش 571 عیسوی میں ہوئی۔",
    "reference": "تجلیاتِ نبوت"
  },
  {
    "id": 95,
    "question": "عیسوی مہینہ کے مطابق آپ ﷺ کی پیدائش کس مہینہ میں ہوئی؟",
    "answer": "عیسوی مہینہ کے مطابق آپ ﷺ کی پیدائش اپریل عیسوی میں ہوئی۔",
    "reference": "تجلیاتِ نبوت"
  },
  {
    "id": 96,
    "question": "جنگِ فجار کس مہینہ میں پیش آئی؟",
    "answer": "جنگِ فجار ذیقعدہ کے مہینہ میں پیش آئی۔",
    "reference": "تجلیاتِ نبوت"
  },
  {
    "id": 97,
    "question": "واقعہ فیل آپ ﷺ کی پیدائش سے کتنے قبل پیش آیا تھا؟",
    "answer": "واقعہ فیل آپ ﷺ کی پیدائش سے 50 یا 55 دن قبل پیش آیا۔",
    "reference": "تجلیاتِ نبوت"
  },
  {
    "id": 98,
    "question": "کیا زیادہ سونے سے دل مردہ ہو جاتا ہے؟",
    "answer": "زیادہ سونے سے دل مردہ ہو جاتا ہے۔",
    "reference": "التحف والظرف للدارمی: 5"
  },
  {
    "id": 99,
    "question": "تعلق باللہ کے علاوہ ہر تعلق کیا ہے؟",
    "answer": "تعلق باللہ کے علاوہ ہر تعلق عذاب ہے۔",
    "reference": "الداء والدواء لابن القیم: 185"
  },
  {
    "id": 100,
    "question": "یوسف کا زبان کا لفظ کیا ہے؟",
    "answer": "یوسف عبری (عبرانی) زبان کا لفظ ہے۔",
    "reference": "الجمال والکمال"
  },
  {
    "id": 101,
    "question": "عربی زبان میں لفظِ یوسف کے کیا معنی ہوتے ہیں؟",
    "answer": "عربی زبان میں لفظِ یوسف کے معنیٰ زیادتی اور اضافہ کے ہوتے ہیں۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 102,
    "question": "یوسف جب چاہ (کنواں) میں گرائے گئے تو اس وقت آپ کی عمر کتنی تھی؟",
    "answer": "یوسف جب چاہ (کنواں) میں گرائے گئے تو اس وقت آپ کی عمر 17 سال تھی۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 103,
    "question": "یوسف چاہ (کنواں) میں کتنے شب رہے؟",
    "answer": "یوسف چاہ (کنواں) میں تین شب رہے۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 104,
    "question": "یوسف عزیزِ مصر کے گھر کتنے سال رہے؟",
    "answer": "یوسف عزیزِ مصر کے گھر چھ سال رہے۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 105,
    "question": "یوسف قید خانہ میں کتنے سال رہے؟",
    "answer": "یوسف قید خانہ میں سات سال رہے۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 106,
    "question": "یوسف کی کتنی عمر تھی جب مصر کے حاکمِ مطلق بنے؟",
    "answer": "یوسف تیس سال کی عمر میں مصر کے حاکمِ مطلق بنے۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 107,
    "question": "یوسف کی کتنی عمر تھی جب مصر میں والد سے دوبارہ ملاقات ہوئی؟",
    "answer": "یوسف کی عمر اس وقت چالیس سال تھی۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 108,
    "question": "یوسف نے کتنے سال کی عمر میں وفات پائی؟",
    "answer": "یوسف نے 110 سال کی عمر میں وفات پائی۔",
    "reference": "تاریخ الانبیاء (ابن کثیر)"
  },
  {
    "id": 109,
    "question": "یوسف کی والدہ کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "یوسف کی والدہ کا نام راحیل تھا۔",
    "reference": "تاریخ الانبیاء (ابن کثیر)"
  },
  {
    "id": 110,
    "question": "یوسف کی والدہ نے بنیامین کا کیا نام رکھا تھا؟",
    "answer": "یوسف کی والدہ نے بنیامین کا نام بنونی رکھا تھا۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 111,
    "question": "بنونی کے معنیٰ کیا ہوتے ہیں؟",
    "answer": "بنونی کے معنیٰ دکھ اور غم کے ہوتے ہیں۔",
    "reference": "لغاتِ عبرانیہ"
  },
  {
    "id": 112,
    "question": "بنیامین جب یوسف سے دوبارہ ملے تو ان کی عمر کتنی تھی؟",
    "answer": "اس وقت بنیامین کی عمر 38 سال تھی۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 113,
    "question": "یوسف کے کتنے بھائی تھے اور کتنے سگے تھے؟",
    "answer": "یوسف کے 11 بھائی تھے جن میں سے ایک سگا بھائی بنیامین تھا۔",
    "reference": "قرآن مجید، سورۃ یوسف"
  },
  {
    "id": 114,
    "question": "یوسف کے گیارہ بھائیوں کے نام کیا تھے؟",
    "answer": "روبن، سمعون، لاوی، یہوداہ، اشکار، زبلون، جد، آشر، نفتالی، دان، بنیامین۔",
    "reference": "تفسیر سورۃ یوسف (الجمال و الکمال)"
  },
  {
    "id": 115,
    "question": "یوسف کو قتل نہ کرنے کا مشورہ کس نے دیا؟",
    "answer": "روبن نے یوسف کو قتل نہ کرنے کا مشورہ دیا۔",
    "reference": "کتاب پیدائش 37:21"
  },
  {
    "id": 116,
    "question": "یوسف کے سب سے بڑے بھائی کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "یوسف کے سب سے بڑے بھائی کا نام روبن تھا۔",
    "reference": "تاریخ الانبیاء (ابن کثیر)"
  },
  {
    "id": 117,
    "question": "عزیزِ مصر جس نے یوسف کو خریدا اس کا نام کیا تھا؟",
    "answer": "عزیزِ مصر کا نام فوتیفار تھا۔",
    "reference": "تاریخ الانبیاء (ابن کثیر)"
  },
  {
    "id": 118,
    "question": "دجال کس جگہ میں داخل نہیں ہو سکتا؟",
    "answer": "مدینہ منورہ میں دجال داخل نہیں ہو سکتا۔",
    "reference": "صحیح البخاری 1881"
  },
  {
    "id": 119,
    "question": "قیامت کے دن شفاعت سے سب سے زیادہ فائدہ کس کو ہوگا؟",
    "answer": "جو سچے دل سے لا الہ الا اللہ کہے گا۔",
    "reference": "صحیح البخاری 99"
  },
  {
    "id": 120,
    "question": "جب علماء باقی نہ رہیں تو لوگ کس کو سردار بنائیں گے؟",
    "answer": "لوگ جاہلوں کو سردار بنا لیں گے۔",
    "reference": "صحیح البخاری 100"
  },
  {
    "id": 121,
    "question": "نبی ﷺ کلمات کتنی مرتبہ دہراتے تھے؟",
    "answer": "نبی ﷺ کلمات تین مرتبہ دہراتے تھے۔",
    "reference": "صحیح البخاری 95"
  },
  {
    "id": 122,
    "question": "نبی ﷺ پر جھوٹ باندھنے کا انجام کیا ہے؟",
    "answer": "اس کا ٹھکانہ جہنم ہے۔",
    "reference": "صحیح البخاری 106"
  },
  {
    "id": 123,
    "question": "کیا نبی ﷺ جوتے پہن کر نماز پڑھتے تھے؟",
    "answer": "ہاں، نبی ﷺ جوتے پہن کر نماز پڑھتے تھے۔",
    "reference": "صحیح البخاری 386"
  },
  {
    "id": 124,
    "question": "نبی ﷺ کا مصلہ کس چیز کا بنا تھا؟",
    "answer": "نبی ﷺ کا مصلہ کھجور کے پتوں کا بنا ہوا تھا۔",
    "reference": "صحیح البخاری"
  },
  {
    "id": 125,
    "question": "نبی کریم ﷺ نے کس رنگ کے کپڑے کو بہترین کپڑا کہا ہے؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ نے سفید رنگ کے کپڑے کو بہترین کپڑا کہا ہے۔",
    "reference": "سنن نسائی، حدیث نمبر: 5323"
  },
  {
    "id": 126,
    "question": "سب سے پہلے کون سی مسجد بنائی گئی؟",
    "answer": "سب سے پہلے مسجدِ حرام بنائی گئی۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 753"
  },
  {
    "id": 127,
    "question": "مسجدِ حرام کے بعد کون سی مسجد بنائی گئی؟",
    "answer": "مسجدِ حرام کے بعد مسجدِ اقصیٰ بنائی گئی۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 753"
  },
  {
    "id": 128,
    "question": "مسجدِ حرام اور مسجدِ اقصیٰ کی تعمیر میں کتنے سالوں کا فاصلہ تھا؟",
    "answer": "مسجدِ حرام اور مسجدِ اقصیٰ کی تعمیر میں 40 سالوں کا فاصلہ تھا۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 753"
  },
  {
    "id": 129,
    "question": "کس غزوہ کے وقت آپ ﷺ نے ظہر، عصر، مغرب اور عشاء کی نمازوں کو جمع کیا تھا؟",
    "answer": "غزوۂ تبوک کے وقت آپ ﷺ نے ظہر، عصر، مغرب اور عشاء کی نمازوں کو جمع کیا تھا۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 1070"
  },
  {
    "id": 130,
    "question": "اگر حالتِ نماز میں کسی شخص کو تھوکنے کی ضرورت ہو تو اسے کس جانب تھوکنا چاہیے؟",
    "answer": "حالتِ نماز میں اگر کسی شخص کو تھوکنے کی ضرورت ہو تو اسے بائیں جانب تھوکنا چاہیے۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 1022"
  },
  {
    "id": 131,
    "question": "نماز کے وقت امامت کیسے شخص کو کرنی چاہیے؟",
    "answer": "نماز کے وقت امامت اس شخص کو کرنی چاہیے جو لوگوں میں قرآن زیادہ جانتا ہو۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 980"
  },
  {
    "id": 132,
    "question": "نماز کی حالت میں آسمان کی طرف نگاہ اٹھانے کے بارے میں نبی ﷺ نے کیا فرمایا؟",
    "answer": "نبی اکرم ﷺ نے فرمایا کہ نماز کی حالت میں آسمان کی طرف نگاہ اٹھانے سے باز آجانا چاہیے، کہیں ایسا نہ ہو کہ نگاہیں صحیح سالم نہ لوٹیں۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 1045"
  },
  {
    "id": 133,
    "question": "نبی کریم ﷺ کی وفات کے وقت حضرت عائشہؓ کی عمر کتنی تھی؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ کی وفات کے وقت حضرت عائشہؓ کی عمر اٹھارہ سال تھی۔",
    "reference": "منتہیٰ المنعم فی شرح مسلم، 2/380 ؛ صفی الرحمٰن المبارکپوری"
  },
  {
    "id": 134,
    "question": "حضرت حمزہؓ کا لقب کیا تھا؟",
    "answer": "حضرت حمزہؓ کا لقب سید الشہداء تھا۔",
    "reference": "سیرت نبوی"
  },
  {
    "id": 135,
    "question": "نبی کریم ﷺ نے کن دو سورتوں کو چمکتی ہوئی سورتیں کہا؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ نے سورۃ البقرہ اور سورۃ آل عمران کو دو چمکتی ہوئی سورتیں کہا۔",
    "reference": "صحیح مسلم، حدیث نمبر: 1874"
  },
  {
    "id": 136,
    "question": "جس نے کسی روزہ دار کو افطار کروایا تو اسے کیا ثواب ملے گا؟",
    "answer": "جس نے کسی روزہ دار کو افطار کروایا تو اسے اسی روزہ دار کے برابر ثواب ملے گا۔",
    "reference": "جامع ترمذی، حدیث نمبر: 806"
  },
  {
    "id": 137,
    "question": "قیامِ رمضان (تراویح) کا وقت کب تک رہتا ہے؟",
    "answer": "قیامِ رمضان یعنی تراویح کا وقت عشاء کی نماز کے بعد سے طلوعِ فجر سے پہلے تک رہتا ہے۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 1186"
  },
  {
    "id": 138,
    "question": "رمضان میں سفر کے دوران روزہ رکھنا افضل ہے یا چھوڑنا؟",
    "answer": "اگر سفر میں بھوک، پیاس اور تھکاوٹ محسوس نہ ہو تو بھی روزہ چھوڑنا افضل ہے۔",
    "reference": "مجموع الفتاویٰ، ابن تیمیہ، 25/213"
  },
  {
    "id": 139,
    "question": "مفردون کن لوگوں کو کہا جاتا ہے؟",
    "answer": "کثرت سے اللہ کو یاد کرنے والے مردوں اور عورتوں کو مفردون کہا جاتا ہے۔",
    "reference": "صحیح مسلم، حدیث نمبر: 2676"
  },
  {
    "id": 140,
    "question": "رمضان میں عمرہ کرنے کا کیا ثواب ہے؟",
    "answer": "رمضان میں عمرہ کرنا حج کے برابر ہے۔",
    "reference": "صحیح مسلم، حدیث نمبر: 1256"
  },
  {
    "id": 141,
    "question": "کیا کھانے کا ذائقہ چکھنے سے روزہ باطل ہو جاتا ہے؟",
    "answer": "کھانے کا ذائقہ چکھنے سے روزہ باطل نہیں ہوتا۔",
    "reference": "مجموع فتاویٰ و رسائل ابن عثیمین، 19/178"
  },
  {
    "id": 142,
    "question": "جماعت کے ساتھ نماز اکیلے نماز سے کتنی درجے افضل ہے؟",
    "answer": "جماعت کے ساتھ نماز اکیلے نماز سے ستائیس درجے افضل ہے۔",
    "reference": "صحیح البخاری، حدیث نمبر: 645"
  },
  {
    "id": 143,
    "question": "کون سے کلمات صدقہ کے مترادف ہیں؟",
    "answer": "سبحان اللہ، الحمدللہ، اللہ اکبر اور لا الہ الا اللہ پڑھنا صدقہ کے مترادف ہے۔",
    "reference": "صحیح مسلم، حدیث نمبر: 720"
  },
  {
    "id": 144,
    "question": "امام کے ساتھ تراویح مکمل کرنے کا کیا ثواب ہے؟",
    "answer": "جو شخص امام کے ساتھ اس کے فارغ ہونے تک تراویح پڑھتا ہے اسے پوری رات قیام کا ثواب ملتا ہے۔",
    "reference": "جامع ترمذی، حدیث نمبر: 806"
  },
  {
    "id": 145,
    "question": "سبحان اللہ العظیم وبحمدہ پڑھنے کا کیا اجر ہے؟",
    "answer": "سبحان اللہ العظیم وبحمدہ کہنے سے جنت میں ایک کھجور کا درخت لگا دیا جاتا ہے۔",
    "reference": "جامع ترمذی، حدیث نمبر: 3464"
  },
  {
    "id": 146,
    "question": "قیامت کے دن کون بندے کے حق میں شفاعت کرے گا؟",
    "answer": "قیامت کے دن روزہ بندے کے حق میں اللہ کے حضور شفاعت کرے گا۔",
    "reference": "مسند احمد"
  },
  {
    "id": 147,
    "question": "کون سے کلمات عرش کے گرد گھومتے رہتے ہیں؟",
    "answer": "سبحان اللہ، الحمدللہ اور لا الہ الا اللہ وہ کلمات ہیں جو عرش کے گرد گھومتے رہتے ہیں۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ، حدیث نمبر: 3809"
  },
  {
    "id": 148,
    "question": "اللہ تعالیٰ کس پر رحم نہیں کرتا؟",
    "answer": "اللہ تعالیٰ اس شخص پر رحم نہیں کرتا جو لوگوں پر رحم نہیں کرتا۔",
    "reference": "جامع ترمذی، حدیث نمبر: 1982"
  },
  {
    "id": 149,
    "question": "120 سال کی عمر میں بھی قیام اللیل کی امامت کون کرتے تھے؟",
    "answer": "سوید بن غفلہ 120 سال کی عمر میں بھی قیام اللیل کی امامت کیا کرتے تھے۔",
    "reference": "سیر اعلام النبلاء، 4/27"
  },
  {
    "id": 150,
    "question": "جنگِ بدر میں شہید ہونے والے سب سے کم عمر صحابی کون تھے؟",
    "answer": "جنگِ بدر میں شہید ہونے والے سب سے کم عمر صحابی عمیر بن ابی وقاصؓ تھے۔",
    "reference": "سیرت ابن ہشام، طبقات ابن سعد"
  },
  {
    "id": 151,
    "question": "جنگِ بدر کے وقت حضرت عمیر بن ابی وقاصؓ کی عمر کتنی تھی؟",
    "answer": "جنگِ بدر کے وقت حضرت عمیر بن ابی وقاصؓ کی عمر سولہ سال تھی۔",
    "reference": "سیرت ابن ہشام، طبقات ابن سعد"
  },
  {
    "id": 152,
    "question": "کیا عورت گھر میں اعتکاف کر سکتی ہے؟",
    "answer": "نہیں، عورت گھر میں اعتکاف نہیں کر سکتی، اعتکاف صرف مسجد میں ہوتا ہے۔",
    "reference": "الموسوعۃ الفقھیۃ، جلد 5، صفحہ 212"
  },
  {
    "id": 153,
    "question": "لیلۃ القدر کی عبادت ہزار مہینوں کے برابر ہے، ہزار مہینے کتنے سال بنتے ہیں؟",
    "answer": "لیلۃ القدر کی عبادت ہزار مہینوں سے بہتر ہے، اور ہزار مہینے 83 سال اور 4 مہینے بنتے ہیں۔",
    "reference": "قرآن مجید، سورۃ القدر"
  },
  {
    "id": 154,
    "question": "صدقۂ فطر کیا ہے؟",
    "answer": "صدقۂ فطر فرض ہے۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 155,
    "question": "صدقۂ فطر کب تک ادا کرنا ضروری ہے؟",
    "answer": "صدقۂ فطر عید کی نماز سے پہلے ادا کرنا ضروری ہے۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 156,
    "question": "صدقۂ فطر ادا کرنے کا افضل وقت کون سا ہے؟",
    "answer": "صدقۂ فطر ادا کرنے کا افضل وقت آخری روزے کے افطار کے بعد سے نمازِ عید سے پہلے تک ہے۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 157,
    "question": "کیا بیوی اپنے شوہر کو صدقۂ فطر دے سکتی ہے؟",
    "answer": "ہاں، مالدار بیوی اپنے فقیر شوہر کو صدقۂ فطر دے سکتی ہے، جبکہ شوہر بیوی کو صدقۂ فطر نہیں دے سکتا۔",
    "reference": "منہاج المسلم، صفحہ 435، ابو بکر جابر الجزائری"
  },
  {
    "id": 158,
    "question": "صدقۂ فطر میں غلہ دینا افضل ہے یا پیسہ؟",
    "answer": "صدقۂ فطر میں غلہ دینا افضل ہے۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 159,
    "question": "عید کی نماز میں قراءت سے پہلے کتنی زائد تکبیریں ہوتی ہیں؟",
    "answer": "عید کی نماز میں قراءت سے پہلے کل بارہ زائد تکبیریں ہوتی ہیں، پہلی رکعت میں سات اور دوسری رکعت میں پانچ۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 160,
    "question": "کیا نمازِ عید سے پہلے یا بعد کوئی نفل یا سنت نماز ہے؟",
    "answer": "نہیں، نمازِ عید سے پہلے یا بعد کوئی نفل یا سنت نماز نہیں ہے۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 161,
    "question": "حضرت عائشہؓ لڑکیوں کی رخصتی کو کس مہینے میں پسند فرماتی تھیں؟",
    "answer": "حضرت عائشہؓ لڑکیوں کی رخصتی کو شوال کے مہینے میں پسند فرماتی تھیں۔",
    "reference": "صحیح مسلم، حدیث 1423"
  },
  {
    "id": 162,
    "question": "اگر جمعہ کے دن عید ہو جائے تو عید کے بعد ظہر پڑھنا درست ہے؟",
    "answer": "اگر جمعہ کے دن عید ہو جائے تو عید کی نماز کے بعد جمعہ کے بجائے ظہر ادا کرنا درست ہے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد، سنن ابن ماجہ"
  },
  {
    "id": 163,
    "question": "جو شخص عید کی نماز نہ پا سکے یا بیمار ہو تو اسے کیا کرنا چاہیے؟",
    "answer": "ایسے شخص کو چاہیے کہ وہ دو رکعت نماز تنہا ادا کر لے۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 164,
    "question": "عیدین کی نماز تاخیر سے پڑھنا کیسا ہے؟",
    "answer": "عیدین کی نماز تاخیر سے پڑھنا ناپسندیدہ عمل ہے۔",
    "reference": "کتاب الصیام، محمد اقبال کیلانی"
  },
  {
    "id": 165,
    "question": "خطبۂ عید واجب ہے یا سنت؟",
    "answer": "خطبۂ عید سنت ہے، واجب نہیں۔",
    "reference": "صحیح بخاری، صحیح مسلم (باب خطبۃ العید)"
  },
  {
    "id": 166,
    "question": "اگر عید کی نماز مسجد میں ادا کی جائے تو کیا تحیۃ المسجد ہے؟",
    "answer": "اگر کوئی شخص عید کی نماز مسجد میں ادا کرے تو وہ عید کی نماز سے پہلے دو رکعت تحیۃ المسجد ادا کرے گا۔",
    "reference": "صحیح بخاری، حدیث تحیۃ المسجد"
  },
  {
    "id": 167,
    "question": "جس شخص کی نمازِ عید قضاء ہو جائے، وہ کتنی رکعت پڑھے؟",
    "answer": "ایسا شخص دو رکعت قضاء پڑھے گا، چار رکعت درست نہیں۔",
    "reference": "ارواء الغلیل"
  },
  {
    "id": 168,
    "question": "شوال کے چھ روزے لگاتار رکھنے ضروری ہیں یا وقفے سے بھی رکھے جا سکتے ہیں؟",
    "answer": "شوال کے چھ روزے لگاتار بھی رکھے جا سکتے ہیں اور وقفے سے بھی، شرط یہ ہے کہ شوال کے مہینے میں مکمل ہوں۔",
    "reference": "صحیح مسلم، حدیث صیام شوال"
  },
  {
    "id": 169,
    "question": "کیا شوال کے چھ روزوں کی قضاء ہے؟",
    "answer": "نہیں، شوال کے چھ روزوں کی قضاء نہیں ہے۔",
    "reference": "فتاویٰ اہلِ حدیث، کتاب الصیام"
  },
  {
    "id": 170,
    "question": "اگر رمضان کے روزے قضاء ہوں تو پہلے کون سے روزے رکھے جائیں؟",
    "answer": "راجح قول کے مطابق پہلے رمضان کے روزوں کی قضاء کرنی چاہیے، پھر شوال کے چھ روزے رکھنے چاہییں۔",
    "reference": "صحیح مسلم، فقہی تشریحات"
  },
  {
    "id": 171,
    "question": "کیا ماں کے بلانے پر فرض نماز توڑنے والی حدیث صحیح ہے؟",
    "answer": "یہ واقعہ صحیح نہیں ہے۔ کسی صحیح حدیث سے ثابت نہیں کہ ماں یا باپ کے بلانے پر فرض نماز توڑی جائے، البتہ نفل نماز توڑی جا سکتی ہے جیسا کہ جریج کے واقعہ سے معلوم ہوتا ہے۔",
    "reference": "صحیح بخاری، صحیح مسلم (واقعہ جریج)"
  },
  {
    "id": 172,
    "question": "قیامت کا ایک دن کتنا طویل ہوگا؟",
    "answer": "قیامت کا ایک دن پچاس ہزار برس کے برابر ہوگا۔",
    "reference": "مسند احمد"
  },
  {
    "id": 173,
    "question": "عصر کی نماز مؤخر کرنا کس کی علامت ہے؟",
    "answer": "یہ منافق کی علامت ہے کہ وہ عصر کی نماز کو مؤخر کرتا ہے حتیٰ کہ سورج زرد ہو جاتا ہے۔",
    "reference": "السلسلۃ الصحیحہ، حدیث 551"
  },
  {
    "id": 174,
    "question": "قیامت کا دن مومن کے لیے کتنا طویل ہوگا؟",
    "answer": "قیامت کا دن مومن کے لیے اتنا ہوگا جتنا وقت وہ ایک فرض نماز ادا کرنے میں لیتا ہے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد، حدیث 13080 (صحیح)"
  },
  {
    "id": 175,
    "question": "قیامت کے دن لوگوں کو کتنی حالتوں میں اٹھایا جائے گا؟",
    "answer": "قیامت کے دن لوگوں کو تین حالتوں میں اٹھایا جائے گا۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد، حدیث 13076 (صحیح)"
  },
  {
    "id": 176,
    "question": "قیامت کے دن لوگوں کو کن تین حالتوں میں اٹھایا جائے گا؟",
    "answer": "بعض لوگ پیدل، بعض سوار اور بعض چہروں کے بل چلتے ہوئے اٹھائے جائیں گے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد، حدیث 13076 (صحیح)"
  },
  {
    "id": 177,
    "question": "کون سی سورۃ السبع المثانی کہلاتی ہے؟",
    "answer": "سورۃ الفاتحہ کو السبع المثانی کہا جاتا ہے۔",
    "reference": "قرآن مجید، سورۃ الحجر: 87"
  },
  {
    "id": 178,
    "question": "بندہ اپنے رب کے سب سے زیادہ قریب کس حالت میں ہوتا ہے؟",
    "answer": "بندہ سجدہ کی حالت میں اپنے رب کے سب سے زیادہ قریب ہوتا ہے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد، حدیث 875 (صحیح)"
  },
  {
    "id": 179,
    "question": "قیامت کے دن کتنے قسم کے لوگوں سے اللّٰہ رب العالمین نہ کلام کرے گا نہ ان پر نظر رحمت فرمائے گا، نہ ہی انہیں پاک کرے گا اور ان کے لیے دردناک عذاب ہوگا؟",
    "answer": "قیامت کے دن تین قسم کے لوگوں سے اللّٰہ رب العالمین نہ کلام کرے گا نہ ان پر نظر رحمت فرمائے گا، نہ ہی انہیں پاک کرے گا اور ان کے لیے دردناک عذاب ہوگا۔",
    "reference": "صحیح مسلم"
  },
  {
    "id": 180,
    "question": "وہ تین قسم کے کون لوگ ہوں گے جن سے قیامت کے دن اللّٰہ رب العالمین نہ کلام کرے گا نہ ان پر نظر رحمت فرمائے گا نہ ہی انہیں پاک کرے گا اور ان کے لیے دردناک عذاب ہوگا؟",
    "answer": "وہ تین قسم کے لوگ درج ذیل ہیں:\n1۔ ٹخنوں سے نیچے کپڑے پہننے والے\n2۔ نیکی کرکے احسان جتلانے والے\n3۔ جھوٹی قسم کھاکر مال بیچنے والے",
    "reference": "صحیح مسلم"
  },
  {
    "id": 181,
    "question": "ان میں سے کس کے لیے نبی کریم ﷺ نے فرمایا کہ وہ جنت میں داخل نہیں ہوگا؟",
    "answer": "بد خلق اور سخت دل کے لیے نبی کریم ﷺ نے فرمایا کہ وہ جنت میں داخل نہیں ہوگا۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد 4801"
  },
  {
    "id": 182,
    "question": "کیا نمازِ فجر کی سنتوں کی قضاء ہے؟",
    "answer": "ہاں، نمازِ فجر کی سنتوں کی قضاء ہے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد 1155"
  },
  {
    "id": 183,
    "question": "نمازِ فجر کی سنتوں کی قضاء کب تک کر سکتے ہیں؟",
    "answer": "نمازِ فجر کی سنتوں کی قضاء سورج نکلنے کے بعد تک کر سکتے ہیں، امام احمد کے مطابق زوال تک کر لینا بہتر ہے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد 1155"
  },
  {
    "id": 184,
    "question": "آپ ﷺ فجر کی سنتوں میں زیادہ تر کون سی دو سورتیں پڑھتے تھے؟",
    "answer": "آپ ﷺ فجر کی سنتوں میں زیادہ تر سورۃ الکافرون اور سورۃ الفلق پڑھتے تھے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد 1148"
  },
  {
    "id": 185,
    "question": "جس نے جمعے کے روز غسل کیا، اول وقت میں پہنچا، مکمل حاضر رہا، سواری کے بجائے پیدل آیا، امام کے قریب بیٹھا، خطبہ سنا اور فضول حرکت نہ کی تو اسے ہر قدم کے بدلے کیا ثواب ملے گا؟",
    "answer": "اسے ہر قدم کے بدلے ایک سال کے روزے اور قیام کا ثواب ملے گا۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد 345"
  },
  {
    "id": 186,
    "question": "جو اپنے گھر سے وضو کرکے فرض نماز کے لیے نکلے تو اس کا ثواب کتنا ہے؟",
    "answer": "اس کا ثواب احرام باندھنے والے حاجی کے برابر ہے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد 559"
  },
  {
    "id": 187,
    "question": "امام بخاری کا اصل نام کیا تھا؟",
    "answer": "امام بخاری کا اصل نام محمد تھا۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 188,
    "question": "امام بخاری کے والد کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "امام بخاری کے والد کا نام اسماعیل تھا۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 189,
    "question": "امام بخاری کے دادا کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "امام بخاری کے دادا کا نام ابراہیم تھا۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 190,
    "question": "امام بخاری کی پیدائش کس دن ہوئی؟",
    "answer": "امام بخاری کی پیدائش جمعہ کے دن ہوئی۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 191,
    "question": "امام بخاری کی پیدائش کس تاریخ کو ہوئی؟",
    "answer": "امام بخاری کی پیدائش ایک شوال کو ہوئی۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 192,
    "question": "امام بخاری کا لقب کیا تھا؟",
    "answer": "امام بخاری کا لقب المحدثین اور امیر المومنین فی الحدیث ہے۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 193,
    "question": "ہجری سال کے مطابق امام بخاری کی پیدائش کس سنہ میں ہوئی؟",
    "answer": "ہجری سال کے مطابق امام بخاری کی پیدائش سنہ 194ھ میں ہوئی۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 194,
    "question": "ہجری سال کے مطابق امام بخاری کا انتقال کب ہوا؟",
    "answer": "ہجری سال کے مطابق امام بخاری کا انتقال سنہ 256ھ میں ہوا۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 195,
    "question": "امام بخاری کا انتقال کس دن ہوا؟",
    "answer": "امام بخاری کا انتقال سنیچر کے دن ہوا۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 196,
    "question": "امام بخاری کا انتقال کس وقت ہوا؟",
    "answer": "امام بخاری کا انتقال نمازِ عشاء کے بعد ہوا۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 197,
    "question": "امام بخاری کی تدفین کب ہوئی؟",
    "answer": "امام بخاری کی تدفین ظہر کی نماز کے بعد ہوئی۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 198,
    "question": "امام بخاری کی وفات کس شہر میں ہوئی؟",
    "answer": "امام بخاری کی وفات شہر خرتنگ میں ہوئی۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 199,
    "question": "صحیح البخاری کا مکمل نام کیا ہے؟",
    "answer": "صحیح البخاری کا پورا نام الجامع المسند الصحیح المختصر من امور رسول ﷺ و سننه و ایامہ ہے۔",
    "reference": "مقدمہ اسعاف القاری"
  },
  {
    "id": 200,
    "question": "حضرت بریرہ سے روایت ہے کہ رسول اللہ صلی اللہ علیہ وسلم عیدالفطر میں کچھ کھاکر نماز کے لیے نکلتے تھے اور عیدالاضیٰ میں نماز کے بعد کھاتے تھے۔ تو عیدالاضیٰ میں کھانا مسنون ہے یا قربانی کے بعد؟",
    "answer": "عیدالاضیٰ میں قربانی کے بعد کھانا مسنون ہے، لیکن جس کے پاس قربانی نہ ہو تو وہ نماز کے بعد کھا سکتا ہے۔",
    "reference": "نعمتہ المنان جلد 5"
  },
  {
    "id": 201,
    "question": "جو قربانی مكہ مکرمہ میں پہنچائی جائے اور وہاں یا منی میں کی جائے اس کو کیا کہتے ہیں؟",
    "answer": "جو قربانی مکہ مکرمہ میں پہنچائی جائے اور وہاں یا منی میں ذبح کی جائے اس کو ھدی کہتے ہیں۔",
    "reference": "نعمتہ المنان جلد 5"
  },
  {
    "id": 202,
    "question": "اضحیہ کس قربانی کو کہتے ہیں؟",
    "answer": "اضحیہ اس قربانی کو کہتے ہیں جو عید الضحیٰ اور ایام تشریق کے دن چاہے جہاں ذبح کیا جائے، اور ھدی اس قربانی کو کہتے ہیں جو مکہ مکرمہ پہنچائی جائے اور وہاں یا منی میں ذبح کی جائے۔",
    "reference": "نعمتہ المنان جلد 5"
  },
  {
    "id": 203,
    "question": "عید الاضحٰی کے دن نمازِ عید اور قربانی کے بعد کھانا صرف مسنون ہے یا واجب؟",
    "answer": "عید الضحیٰ کے دن نمازِ عید اور قربانی کے بعد کھانا صرف مسنون ہے۔",
    "reference": "نعمتہ المنان جلد 5"
  },
  {
    "id": 204,
    "question": "ہر آزاد مالدار گھرانے میں مقیم مسلمان پر قربانی واجب ہے۔ یہ کس امام کی رائے ہے؟",
    "answer": "امام ابو حنیفہ کے مطابق ہر آزاد مالدار گھرانے میں مقیم مسلمان پر قربانی واجب ہے۔",
    "reference": "ہدایہ: 4/443"
  },
  {
    "id": 205,
    "question": "قربانی سنت ہے لیکن میں اسے ترک کرنا پسند نہیں کرتا۔ یہ کس امام کی رائے ہے؟",
    "answer": "امام شافعی فرماتے ہیں قربانی سنت ہے لیکن میں اسے ترک کرنا پسند نہیں کرتا۔",
    "reference": "کتاب الام: 178/2"
  },
  {
    "id": 206,
    "question": "قربانی سنت ہے، واجب نہیں!! لیکن میسر ہوتے ہوئے بھی کوئی اسے ترک کرے تو؟ یہ کس امام کی رائے ہے؟",
    "answer": "امام مالک فرماتے ہیں قربانی سنت ہے، واجب نہیں!! لیکن میسر ہوتے ہوئے بھی کوئی اسے ترک کرے تو یہ پسندیدہ نہیں ہے۔",
    "reference": "موطا امام مالک: 189"
  },
  {
    "id": 207,
    "question": "قربانی سنت ہے، فرض نہیں۔ کسی صحابی سے بھی صحیح سند سے ثابت نہیں ہے کہ قربانی واجب ہے۔ یہ کس کا قول ہے؟",
    "answer": "امام حزم فرماتے ہیں قربانی سنت ہے، فرض نہیں۔ کسی صحابی سے بھی صحیح سند سے ثابت نہیں ہے کہ قربانی واجب ہے۔",
    "reference": "محلی: 355 تا 358، جلد 7"
  },
  {
    "id": 208,
    "question": "رمضان کے بعد سب سے افضل روزے کس مہینہ کے ہیں؟",
    "answer": "رمضان کے بعد سب سے افضل، محرم کے روزے ہیں۔",
    "reference": "صحیح مسلم 1163"
  },
  {
    "id": 209,
    "question": "آپ ﷺ نے کن کو دیکھ کر کہا: 'اللهم اني احبهما فا احبهما'؟",
    "answer": "حضرت حسن و حسین کو دیکھ کر آپ ﷺ نے کہا: 'اللهم اني احبهما فا احبهما'۔",
    "reference": "مسند احمد 7876"
  },
  {
    "id": 210,
    "question": "آپ ﷺ نے فرمایا: 'جس نے ان دونوں سے پیار کیا گویا مجھ سے پیار کیا'۔ یہ کس کے متعلق تھا؟",
    "answer": "یہ حضرت حسن و حسین کے متعلق تھا کہ جس نے ان سے پیار کیا، اس نے مجھ سے پیار کیا اور جس نے ان سے نفرت کی، گویا مجھ سے نفرت کی۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ 145، مسند احمد 7876"
  },
  {
    "id": 211,
    "question": "یومِ عاشورہ کا روزہ کب رکھنا چاہیے؟",
    "answer": "یومِ عاشورہ کا روزہ نو یا دس محرم الحرام یا فقط دس محرم الحرام کو رکھنا چاہیے۔ 11 محرم الحرام کے روزے ضعیف ہیں۔",
    "reference": "زاد المعاد 71/2"
  },
  {
    "id": 212,
    "question": "نبی کریم ﷺ پر جناتوں کی پہلی آمد کہاں ہوئی تھی؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ پر جناتوں کی پہلی آمد وادی نخلہ میں ہوئی تھی۔",
    "reference": "الرحيق المختوم"
  },
  {
    "id": 213,
    "question": "خطبہ میں 'اما بعد' کہنا کس کی ایجاد ہے؟",
    "answer": "خطبہ میں 'اما بعد' کہنا قس بن ساعدہ الایادی کی ایجاد ہے۔",
    "reference": "تاریخ ادب عربی صفحہ 44"
  },
  {
    "id": 214,
    "question": "اونچی جگہ پر کھڑے ہوکر خطبہ دینے کی ابتداء کس نے کی؟",
    "answer": "اونچی جگہ پر کھڑے ہوکر خطبہ دینے کی ابتداء قس بن ساعدہ الایادی نے کی۔",
    "reference": "تاریخ ادب صفحہ 44"
  },
  {
    "id": 215,
    "question": "کوفہ میں مجمع عام میں یہ کس نے کہا: 'جس نے مجھے حضرت ابو بکر اور عمر پر فضیلت دی میں اس کو جھوٹ کی حد کے طور پر کوڑے لگاؤں گا۔'؟",
    "answer": "یہ حضرت علی نے کہا تھا۔",
    "reference": "فضائل صحابہ 1/83، الكفایتہ للخطیب 376"
  },
  {
    "id": 216,
    "question": "مسجد نبوی میں نماز پڑھنا دیگر مسجدوں میں نماز پڑھنے سے کتنا افضل ہے؟",
    "answer": "مسجد نبوی میں نماز پڑھنا دیگر مسجدوں میں نماز پڑھنے سے ایک ہزار درجہ افضل ہے۔",
    "reference": "صحیح بُخاری 1190"
  },
  {
    "id": 217,
    "question": "وہ کون سے صحابی تھے جن کے متعلق رسول ﷺ نے فرمایا کہ انہیں نسیان کی بیماری لاحق نہ ہو؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ وہ صحابی تھے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرہ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 218,
    "question": "حضرت ابو ہریرہ کی کنیت کیا تھی؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ کی کنیت ابو ہریرہ تھی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرہ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 219,
    "question": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) کے والد کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ کے والد کا نام صخر تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرہ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 220,
    "question": "حضرت ابو ہریرہ کس ہجری میں مسلمان ہوئے؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ سات ہجری میں مسلمان ہوئے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرہ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 221,
    "question": "سات ہجری میں کون سی عظیم جنگ ہوئی؟",
    "answer": "سات ہجری میں غزوہ خیبر ہوئی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 222,
    "question": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) کس مہینہ میں مسلمان ہوئے؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) محرم کے مہینہ میں مسلمان ہوئے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 223,
    "question": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے تقریباً کتنے اہل علم صحابہ و تابعین نے حدیثیں روایت کیں؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے تقریباً آٹھ سو اہل علم صحابہ و تابعین نے حدیثیں روایت کیں۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 224,
    "question": "یہ کس کا قول ہے؟ حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے تقریباً آٹھ سو اہل علم صحابہ و تابعین نے حدیثیں روایت کیں۔",
    "answer": "امام بُخاری فرماتے ہیں کہ حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے تقریباً آٹھ سو اہل علم صحابہ و تابعین نے حدیثیں روایت کیں۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 225,
    "question": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے کتنی حدیثیں مروی ہیں؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے 5374 حدیثیں مروی ہیں۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 226,
    "question": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے بُخاری و مسلم میں کتنی حدیثیں روایت ہیں؟",
    "answer": "حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے بُخاری و مسلم میں 325 حدیثیں روایت ہیں۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 227,
    "question": "صحیح بُخاری میں حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے مروی کتنی حدیثیں ہیں؟",
    "answer": "صحیح بُخاری میں حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے مروی 93 حدیثیں ہیں۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 228,
    "question": "صحیح مسلم میں حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے مروی کتنی حدیثیں ہیں؟",
    "answer": "صحیح مسلم میں حضرت ابو ہریرہ (حضرت عبدالرحمن) سے مروی 184 حدیثیں ہیں۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 176"
  },
  {
    "id": 229,
    "question": "صحیح بُخاری میں کل احادیث کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "صحیح بُخاری میں کل احادیث کی تعداد 7397 ہے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 485"
  },
  {
    "id": 230,
    "question": "یہ کس کا قول ہے؟ صحیح بُخاری میں کل احادیث کی تعداد 7397 ہے۔",
    "answer": "ابنِ ہجر فرماتے ہیں کہ صحیح بُخاری میں احادیث کی تعداد 7397 ہے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 485"
  },
  {
    "id": 231,
    "question": "امام بُخاری کو صحیح بُخاری لکھنے میں کم و بیش کتنے سال لگے؟",
    "answer": "امام بخاری کو صحیح بخاری لکھنے میں کم و بیش سولہ سال لگے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 484"
  },
  {
    "id": 232,
    "question": "یہ کس کا قول ہے؟ صحیح بخاری کتاب اللّٰہ کے بعد بہترین کتاب ہے۔",
    "answer": "حافظ ذھبی فرماتے ہیں کہ صحیح بخاری کتاب اللّٰہ کے بعد بہترین کتاب ہے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 484"
  },
  {
    "id": 233,
    "question": "وہ کون سے دو محدیثین ہیں جن سے امام بخاری نے صحیح بخاری کی نظر ثانی کروائی؟",
    "answer": "احمد بن حنبل و علی بن المدینی وہ دو محدیثین ہیں جن سے امام بُخاری نے صحیح بخاری کی نظر ثانی کروائی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 484"
  },
  {
    "id": 234,
    "question": "امام بُخاری صحیح بُخاری میں حدیث لکھنے سے پہلے کون سا عمل کرتے؟",
    "answer": "امام بُخاری صحیح بخاری میں حدیث لکھنے سے پہلے غسل کرتے اور دو رکعت نفل نماز ادا کرتے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 484"
  },
  {
    "id": 235,
    "question": "امام بخاری نے اپنی زندگی میں جو سب سے پہلی کتاب مرتب کی اس کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "امام بُخاری نے اپنی زندگی میں جو سب سے پہلی کتاب مرتب کی وہ 'قضایا الصحابتہ و تابعین' تھی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 451"
  },
  {
    "id": 236,
    "question": "امام بُخاری نے جب 'قضایا الصحابتہ و تابعین' مرتب کی تو اس وقت اُن کی عمر کتنی تھی؟",
    "answer": "امام بُخاری کی عمر اس وقت 18 سال تھی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 451"
  },
  {
    "id": 237,
    "question": "امام بُخاری کی دوسری کتاب کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "امام بُخاری کی دوسری کتاب کا نام 'تاریخ مدینہ' تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 451"
  },
  {
    "id": 238,
    "question": "یہ کس کا قول ہے؟ 'سر زمینِ خراسان نے امام بُخاری جیسا شخص پیدا نہیں کیا۔'",
    "answer": "امام احمد فرماتے ہیں کہ سر زمینِ خراسان نے امام بُخاری جیسا شخص پیدا نہیں کیا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 452"
  },
  {
    "id": 239,
    "question": "امام بُخاری نے اپنی دوسری کتاب 'تاریخ مدینہ' کہاں بیٹھ کر لکھی؟",
    "answer": "امام بُخاری نے اپنی دوسری کتاب 'تاریخ مدینہ' رسول ﷺ کے روضہ کے پاس بیٹھ کر لکھی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 452"
  },
  {
    "id": 240,
    "question": "امام بُخاری نے طلبِ حدیث کے لئے حجاز میں کتنے سال قیام کیا؟",
    "answer": "امام بُخاری نے طلبِ حدیث کے لئے حجاز میں تقریباً چھ سال قیام کیا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 452"
  },
  {
    "id": 241,
    "question": "یہ کس کا قول ہے؟ 'میں بصرہ شام حجاز جاکر وہاں کے علماء سے مل چکا ہوں، باتوں کے سلسلے میں جب امام بُخاری کا ذکر آتا تو اُن کو اپنے سے افضل قرار دیتے تھے۔'",
    "answer": "محمود بن نظر بن سہل شافعی فرماتے ہیں کہ میں بصرہ، شام، حجاز جاکر وہاں کے علماء سے ملا، باتوں کے سلسلے میں جب امام بُخاری کا ذکر آتا تو ان کو اپنے سے افضل قرار دیتے تھے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 452"
  },
  {
    "id": 242,
    "question": "صحیح مسلم میں کل کتنی حدیثیں ہیں؟",
    "answer": "صحیح مسلم میں کل 7275 حدیثیں ہیں۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 488"
  },
  {
    "id": 243,
    "question": "امام مسلم کا پورا نام کیا تھا؟",
    "answer": "امام مسلم کا پورا نام ابو الحسن مسلم تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 455"
  },
  {
    "id": 244,
    "question": "امام مسلم کے والد کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "امام مسلم کے والد کا نام حجاج قشیری تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 455"
  },
  {
    "id": 245,
    "question": "امام مسلم کی پیدائش کس سنہ میں ہوئی؟",
    "answer": "امام مسلم کی پیدائش 204 ہجری میں ہوئی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 455"
  },
  {
    "id": 246,
    "question": "امام مسلم کی وفات کب ہوئی؟",
    "answer": "امام مسلم کی وفات 261 ہجری میں ہوئی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 457"
  },
  {
    "id": 247,
    "question": "امام مسلم کہاں پیدا ہوئے؟",
    "answer": "امام مسلم نیشاپور میں پیدا ہوئے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 455"
  },
  {
    "id": 248,
    "question": "امام مسلم کی وفات کہاں ہوئی؟",
    "answer": "امام مسلم نیشاپور میں وفات پائے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 457"
  },
  {
    "id": 249,
    "question": "کتنے سال کی عمر میں امام مسلم کا انتقال ہوا؟",
    "answer": "امام مسلم 57 سال کی عمر میں انتقال ہوا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 457"
  },
  {
    "id": 250,
    "question": "امام نسائی کا اصل نام کیا تھا؟",
    "answer": "امام نسائی کا اصل نام احمد تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابوزھرۃ صفحہ 457"
  },
  {
    "id": 251,
    "question": "امام نسائی کے والد کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "امام نسائی کے والد کا نام شعیب تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابو زھره صفحہ 457"
  },
  {
    "id": 252,
    "question": "امام نسائی کے دادا کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "امام نسائی کے دادا کا نام علی تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابو زھره صفحہ 457"
  },
  {
    "id": 253,
    "question": "امام نسائی (احمد بن شعیب) کی پیدائش کب ہوئی؟",
    "answer": "امام نسائی (احمد بن شعیب) کی پیدائش 215 ہجری میں ہوئی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابو زھره صفحہ 457"
  },
  {
    "id": 254,
    "question": "امام نسائی (احمد بن شعیب) کی وفات کب ہوئی؟",
    "answer": "امام نسائی (احمد بن شعیب) کی وفات 303 ہجری میں ہوئی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابو زھره صفحہ 459"
  },
  {
    "id": 255,
    "question": "امام نسائی (احمد بن شعیب) کی وفات کتنے سال کی عمر میں ہوئی؟",
    "answer": "امام نسائی (احمد بن شعیب) کی وفات 89 سال کی عمر میں ہوئی۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابو زھره صفحہ 459"
  },
  {
    "id": 256,
    "question": "حدیث کی وہ کون سی کتاب ہے جس میں سب سے کم ضعیف حدیث ہے؟",
    "answer": "سنن نسائی حدیث کی وہ کتاب ہے جس میں صحیحین کے بعد سب سے کم ضعیف حدیث ہے۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابو زھره صفحہ 459"
  },
  {
    "id": 257,
    "question": "سنن ابو داؤد کو کس نے تالیف کیا اور ان کا اصل نام کیا تھا؟",
    "answer": "سنن ابو داؤد کو امام ابو داؤد نے تالیف کیا اور ان کا اصل نام سلیمان تھا۔",
    "reference": "تاریخ حدیث و محدثین از محمد محمد ابو زھره صفحہ 459"
  },
  {
    "id": 258,
    "question": "کن لوگوں پر جمعہ کی نماز فرض نہیں ہے؟",
    "answer": "مریضوں، عورتوں، اور غلاموں پر جمعہ کی نماز فرض نہیں ہے۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد: 1067"
  },
  {
    "id": 259,
    "question": "عتیق کا لقب رسول ﷺ نے کس کو عطا فرمایا تھا؟",
    "answer": "عتیق کا لقب رسول ﷺ نے حضرت ابو بکر کو عطا فرمایا تھا۔",
    "reference": "الاحسان فی تقریب صحیح ابن حبان 15/280"
  },
  {
    "id": 260,
    "question": "لفظِ ابو بکر یہ حضرت ابو سے کس تعلق سے منسلک ہے؟",
    "answer": "لفظِ ابو بکر یہ حضرت ابو بکر سے کنیت کے تعلق سے منسلک ہے۔"
  },
  {
    "id": 261,
    "question": "جب ابو بکر کنیت ہے تو حضرت ابو بکر کا نام کیا ہے؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر کا نام عبداللہ ہے۔",
    "reference": "سيرة و حياة الصديق: مجدى فتمى السيد :27"
  },
  {
    "id": 262,
    "question": "وہ کون سی مراد چیز ہے جو ہم پر کھانے کے واسطے سے حلال ہے؟",
    "answer": "مچھلی اور ٹڈی یہ دونوں چیزیں کھانے کے واسطے سے ہم پر حلال ہیں۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ :3218"
  },
  {
    "id": 263,
    "question": "جس نے کسی پاکدامن عورت پر تہمت لگائی تو اس کی کیا سزا ہوگی؟",
    "answer": "جس نے کسی پاکدامن عورت پر تہمت لگائی تو اس کے ایک سال کے نیک اعمال ضائع ہو جاتے ہیں۔",
    "reference": "جامع العلوم والحکم:1/439"
  },
  {
    "id": 264,
    "question": "إِلَّا تَنصُرُوهُ فَقَدْ نَصَرَهُ اللَّهُ ... لِصَاحِبِهِ سے مراد صحابہ کرام میں سے کون ہیں؟",
    "answer": "اس آیت میں لصاحبہ سے مراد حضرت ابو بکر ہیں۔",
    "reference": "تاريخ الدعوة في عهد الخلفاء، پسری محمد ہانی (۳۹)"
  },
  {
    "id": 265,
    "question": "دنیا میں کون سا واحد ملک ہے جس کا جھنڈا کسی بھی غم کے موقع پر سرنگوں نہیں کیا جاتا؟",
    "answer": "وہ واحد ملک سعودی عرب ہے جس کا جھنڈا کسی بھی غم کے موقع پر سرنگوں نہیں کیا جاتا۔"
  },
  {
    "id": 266,
    "question": "کیا نبی کریم ﷺ کی قبر کی زیارت کی غرض سے مدینہ منورہ کی جانب سفر کیا جاسکتا ہے؟",
    "answer": "نہیں، نبی کریم ﷺ کی قبر کی زیارت کی غرض سے مدینہ منورہ کی جانب سفر جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "زیارت قبر نبوی از علام محمد بشیر سہسوانی"
  },
  {
    "id": 267,
    "question": "شہید کا ہر گناہ معاف کر دیا جاتا ہے سوائے .....",
    "answer": "شہید کا ہر گناہ معاف کر دیا جاتا ہے سوائے قرض کے۔",
    "reference": "صحیح مسلم (۴۸۸۳/۱۸۸۶)"
  },
  {
    "id": 268,
    "question": "نبی کریم ﷺ رمضان کے علاوہ سب سے زیادہ روزہ کس مہینہ میں رکھتے تھے؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ رمضان کے علاوہ سب سے زیادہ روزہ شعبان کے مہینہ میں رکھتے تھے۔",
    "reference": "صحیح بخاری : 1969"
  },
  {
    "id": 269,
    "question": "جس شخص میں مال خرچ کرنے میں کنجوسی ہو، دشمنوں کے خلاف جہاد کرنے سے ڈرے اور رات کو جاگنے کی مشقت اٹھانے سے خوف کھائے، اسے کون سے کلمات بکثرت کہنے چاہیے؟",
    "answer": "لا الہ الا اللہ، سبحان اللہ، الحمد للہ، اللہ اکبر بکثرت کہنا چاہیے۔",
    "reference": "مصنف ابن ابی شیبہ : ۴ / ۹۱ وسندہ صحیح"
  },
  {
    "id": 270,
    "question": "دنیا ساری کی ساری متاع ہے اور دنیا کی بہترین متاع کیا ہے؟",
    "answer": "دنیا کی بہترین متاع نیک بیوی ہے۔",
    "reference": "صحیح مسلم : ۳۶۳۹ / ۱۳۶۷ ، مسند احمد : ۶۵۶۷"
  },
  {
    "id": 271,
    "question": "وہ کون سی کھجور ہے جسے ہر روز صبح کے وقت سات دانہ کھانے پر نہ زہر نقصان پہنچا سکے گا اور نہ جادو؟",
    "answer": "ہر دن صبح سات عجوہ کھجوریں کھانے سے نہ زہر نقصان پہنچے گا اور نہ جادو۔",
    "reference": "صحیح مسلم: ۳۳۹ / ۱۳۶۷ ، مسند احمد: ۶۵۶۷"
  },
  {
    "id": 272,
    "question": "رسول ﷺ نے فرمایا کہ ہر بچہ جب پیدا ہوتا ہے تو شیطان اسے پیدا ہوتے ہی چھوتا ہے، وہ بچہ کون سا ہے جسے جب کچوکے لگانے گیا تو پردے پر لگا تھا؟",
    "answer": "حضرت عیسیٰ کو جب کچوکے لگانے گیا تو پردے پر لگا تھا۔",
    "reference": "صحیح بخاری: ۳۴۳۱"
  },
  {
    "id": 273,
    "question": "غیب کی کتنی کنجیاں ہیں؟",
    "answer": "غیب کی پانچ کنجیاں ہیں: 1۔ کل کیا ہوگا، 2۔ بارش کب ہوگی، 3۔ شکم مادر میں کیا ہے، 4۔ کسی جگہ موت کب آئے گی، 5۔ قیامت کب قائم ہوگی۔",
    "reference": "صحیح بخاری : ۷۴۷۹"
  },
  {
    "id": 274,
    "question": "حضرت ابو بکر صدیق کے والد کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر صدیق کے والد کا نام عثمان تھا۔",
    "reference": "الإصابة: ۳۷۵/۴"
  },
  {
    "id": 275,
    "question": "حضرت ابو بکر صدیق کے والد کی کنیت کیا تھی؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر صدیق کے والد کی کنیت ابو قحافہ تھی۔",
    "reference": "الإصابة: ۳۷۵/۴"
  },
  {
    "id": 276,
    "question": "کیا حضرت ابو بکر صدیق کے والد اسلام قبول کیے تھے؟",
    "answer": "ہاں، حضرت ابو بکر صدیق کے والد اسلام قبول کیے تھے۔",
    "reference": "الإصابة: ۲/ ۳۷۵"
  },
  {
    "id": 277,
    "question": "حضرت ابو بکر صدیق کے والد آپ ﷺ کی زندگی میں اسلام قبول کیے تھے یا آپ ﷺ کے وفات کے بعد؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر صدیق کے والد آپ ﷺ کی زندگی میں ہی اسلام قبول کیے تھے بلکہ آپ ﷺ کے ہاتھوں اسلام قبول کیا۔",
    "reference": "الإصابة: ۲/ ۳۷۵"
  },
  {
    "id": 278,
    "question": "سورۃ الفاتحہ میں اللہ رب العالمین کے کتنے اسماء حسنی بیان کیے گئے ہیں؟",
    "answer": "سورۃ الفاتحہ میں اللہ رب العالمین کے چار اسماء حسنی بیان کیے گئے ہیں۔"
  },
  {
    "id": 279,
    "question": "سورۃ الفاتحہ میں اللہ رب العالمین کے کون کون سے اسماء حسنی بیان کیے گئے ہیں؟",
    "answer": "اللہ، الرحمن، الرحیم، مالک یہ چار اسماء حسنی سورۃ الفاتحہ میں بیان کیے گئے ہیں۔"
  },
  {
    "id": 280,
    "question": "حضرت آدم کو کس دن پیدا کیا گیا تھا؟",
    "answer": "حضرت آدم کو جمعہ کے روز پیدا کیا گیا تھا۔",
    "reference": "صحیح مسلم: ۸۵۳"
  },
  {
    "id": 281,
    "question": "ایک مرتبہ نبی کریم ﷺ پر درود بھیجنے سے اللہ بندے پر کتنی رحمتیں نازل فرماتا ہے؟",
    "answer": "ایک مرتبہ نبی کریم ﷺ پر درود بھیجنے سے اللہ بندے پر دس رحمتیں نازل فرماتا ہے۔",
    "reference": "شرح ریاض الصالحین لاین ملمس: ۱۷۵/۵"
  },
  {
    "id": 282,
    "question": "شریح بیان کرتے ہیں کہ میں نے عائشہ سے پوچھا کہ نبی کریم ﷺ جب گھر میں تشریف لاتے تو سب سے پہلا کام کیا کرتے؟",
    "answer": "آپ ﷺ سب سے پہلے مسواک کرتے۔",
    "reference": "صحیح مسلم: ۲۵۳ / ۵۹۰"
  },
  {
    "id": 283,
    "question": "وہ کون سی چیز ہے جسے رسول ﷺ نے پیا پھر کل کی اور فرمایا: یقیناً اس میں چکناہٹ ہوتی ہے؟",
    "answer": "رسول ﷺ نے دودھ پیا پھر کل کی اور فرمایا: یقیناً اس میں چکناہٹ ہوتی ہے۔",
    "reference": "صحیح بخاری: ۵۶۰۹"
  },
  {
    "id": 284,
    "question": "کیا اللہ کے رسول ﷺ صحابہ کرام کو رمضان کی آمد کی مبارک دی تھی؟",
    "answer": "ہاں، اللہ کے رسول ﷺ نے صحابہ کرام کو رمضان کی آمد کی مبارک دی تھی۔",
    "reference": "مسند احمد: ۲/۳۸۵"
  },
  {
    "id": 285,
    "question": "شیطان کی کتنی قسمیں ہیں؟",
    "answer": "شیطان کی تین قسمیں ہیں: 1۔ ابلیس، 2۔ سرکش شیاطین، 3۔ قرین"
  },
  {
    "id": 286,
    "question": "کیا رمضان المبارک کے مہینہ میں شیطان ابلیس آزاد رہتا ہے؟",
    "answer": "ہاں، رمضان کے مہینہ میں شیطان ابلیس آزاد رہتا ہے۔",
    "reference": "سوره انفال: ۲۸"
  },
  {
    "id": 287,
    "question": "آپ ﷺ کے زمانہ میں سحری کے وقت کتنی اذانیں ہوا کرتی تھیں؟",
    "answer": "آپ ﷺ کے زمانہ میں سحری کے وقت دو اذانیں ہوا کرتی تھیں۔",
    "reference": "متفق عليه"
  },
  {
    "id": 288,
    "question": "آپ ﷺ کے زمانہ میں سحری کے وقت پہلی اذان کون صحابی دیا کرتے تھے؟",
    "answer": "حضرت بلال پہلی اذان دیا کرتے تھے۔",
    "reference": "متفق عليه"
  },
  {
    "id": 289,
    "question": "آپ ﷺ کے زمانہ میں سحری کے وقت دوسری اذان کون صحابی دیا کرتے تھے؟",
    "answer": "حضرت عبداللہ بن ام مکتوم دوسری اذان دیا کرتے تھے۔",
    "reference": "متفق عليه"
  },
  {
    "id": 290,
    "question": "بدعية الامساكية کے کہتے ہیں ؟",
    "answer": "بدعية الامساكية احتياطاً وقت سے پہلے سحری سے رک جانے کو کہتے ہیں۔",
    "reference": "فتاوى العقيده لابن تیمین: ۶۵۷"
  },
  {
    "id": 291,
    "question": "رسول ﷺ کس چیز سے روزہ افطار کرنا زیادہ پسند کرتے تھے؟",
    "answer": "رسول ﷺ تازہ کھجور سے روزہ افطار کرنا زیادہ پسند کرتے تھے۔",
    "reference": "رواه الترمذی: ۲۹۶ و صحه البانی"
  },
  {
    "id": 292,
    "question": "کعبہ کے قریب ترین وہ کون سی مسجد ہے جہاں سے احرام باندھا جاتا ہے؟",
    "answer": "مسجد عائشہ، کعبہ کے قریب ترین مسجد جہاں سے احرام باندھا جاتا ہے۔"
  },
  {
    "id": 293,
    "question": "حضرت ابو بکر کی والدہ کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر کی والدہ کا نام سلمیٰ تھا۔",
    "reference": "الطبقات لابن سعد : ۸/۲۴۹۳/۰۱۶۹"
  },
  {
    "id": 294,
    "question": "وہ کون سی سورۃ ہے کہ جس مسلمان نے اس کی دس آیتیں حفظ کر لیں تو اسے دجال کے فتنہ سے محفوظ کر لیا گیا؟",
    "answer": "سورہ کہف کی پہلی دس آیات حفظ کرنے والا دجال کے فتنہ سے محفوظ رہے گا۔",
    "reference": "صحیح مسلم : ۸۰۹"
  },
  {
    "id": 295,
    "question": "صحیح بخاری کی وہ حدیثیں جو تین واسطہ سے نبی کریم ﷺ تک پہنچتی ہیں ان کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "صحیح بخاری کی وہ حدیثیں جو تین واسطہ سے نبی کریم ﷺ تک پہنچتی ہیں ان کی تعداد ۲۲ ہے۔",
    "reference": "سيرة البخاری"
  },
  {
    "id": 296,
    "question": "حضرت ابو بکر کی والدہ کی کنیت کیا تھی؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر کی والدہ کی کنیت ام الخیر تھی۔",
    "reference": "الاصابة: ۳۷۵/۴"
  },
  {
    "id": 297,
    "question": "کیا عورتیں گھر میں اعتکاف کر سکتی ہیں؟",
    "answer": "گھر میں عورت کا اعتکاف کرنا جائز نہیں ہے، اسے چاہیے کہ مسجد میں اعتکاف کرے، اگر مسجد میں کسی فتنہ کا اندیشہ ہو تو پھر اعتکاف نہ کرے۔ یہ نفلی عبادت ہے۔",
    "reference": "مجموع الفتاوی این شیمین : ۲۶۴ / ۲۰"
  },
  {
    "id": 298,
    "question": "اعتکاف رمضان کے آخری دس دنوں میں کیا جاتا ہے تو کیا ایک دن اور ایک رات کا بھی اعتکاف ہو سکتا ہے؟",
    "answer": "ہاں، ایک دن اور ایک رات کا بھی اعتکاف ہو سکتا ہے۔",
    "reference": "المحلی لابن حزم"
  },
  {
    "id": 299,
    "question": "پس معلوم ہوا کہ ایک دن یا ایک رات کا بھی اعتکاف ہو سکتا ہے لیکن کیا ایک یا دو گھنٹہ کا بھی اعتکاف کیا جاسکتا ہے؟",
    "answer": "ایک یا دو گھنٹہ کا اعتکاف شرع محمدی سے ثابت نہیں ہے، لہذا ایک دن یا ایک رات سے کم اعتکاف نہیں ہوتا ہے۔",
    "reference": "علامہ جلال الدین قاسمی"
  },
  {
    "id": 300,
    "question": "اعتکاف کرنے والے کو کیا کہتے ہیں؟",
    "answer": "اعتکاف کرنے والے کو معتکف یا عاکف کہتے ہیں۔",
    "reference": "اختلاف کے احکام و مسائل اعلام مصطفی ظہیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 301,
    "question": "کیا عورت کے لئے اعتکاف میں ولی کی اجازت ضروری ہے ؟",
    "answer": "ہاں! عورت کے لئے اعتکاف میں ولی کی اجازت ضروری ہے۔",
    "reference": "اعتکاف کے احکام و مسائل لغلام مصطفی ظہیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 302,
    "question": "معتکف کے لئے گھر سے سحری و افطاری لانے والا کوئی نہ ہو تو کیا خود جا کر لا سکتا ہے؟",
    "answer": "معتکف کے لئے گھر سے سحری و افطاری لانے والا کوئی نہ ہو تو وہ خود جا کر لا سکتا ہے۔",
    "reference": "اعتکاف کے احکام و مسائل لغلام مصطفی ظہیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 303,
    "question": "کیا معتکف اذان دے سکتا ہے؟ اور نماز پڑھا سکتا ہے ؟",
    "answer": "ہاں معتکف اذان دے سکتا ہے اور نماز بھی پڑھا سکتا ہے۔",
    "reference": "اعتکاف کے احکام و مسائل لغلام مصطفی ظہیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 304,
    "question": "اگر کوئی شخص مسجدِ حرام میں اعتکاف بیٹھا ہو تو کیا عمرہ کر سکتا ہے ؟",
    "answer": "اگر کوئی شخص مسجد حرام میں اعتکاف بیٹھا ہو تو وہ عمرہ نہیں کر سکتا ہے۔",
    "reference": "اعتکاف کے احکام و مسائل لغلام مصطفی ظہیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 305,
    "question": "بغیر عذر کے اعتکاف ختم کر دیا، گناہ گار ہوگا ؟",
    "answer": "بغیر عذر کے اعتکاف ختم کر دیا تو گناہ گار نہیں ہوگا، البتہ سنت کی برکت اور اجر و ثواب سے محروم ہو جائے گا۔",
    "reference": "اعتکاف کے احکام و مسائل لغلام مصطفی ظہیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 306,
    "question": "کیا معتکف مسجد میں خرید و فروخت کر سکتا ہے ؟",
    "answer": "نہیں، معتکف مسجد میں خرید و فروخت نہیں کر سکتا ہے۔",
    "reference": "اعتکاف کے احکام و مسائل لغلام مصطفی ظہیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 307,
    "question": "کیا زكاة الفطر پیسہ کی صورت میں ادا کرنا جائز ہے ؟",
    "answer": "نہیں، زکاۃ الفطر پیسہ کی صورت میں ادا کرنا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "فتاوى اللجنة الدائمة : ۳۷۹/۹"
  },
  {
    "id": 308,
    "question": "کیا حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) کی والدہ اسلام قبول کی تھیں؟",
    "answer": "ہاں! حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) کی والدہ اسلام قبول کی تھیں۔",
    "reference": "الترمذي: كتاب البر، باب: ١٥"
  },
  {
    "id": 309,
    "question": "کیا حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) نے شادی کی تھی؟",
    "answer": "ہاں! حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) نے شادی کی تھی۔",
    "reference": "الطبقات لابن سعد: ۳ /۲۴۹"
  },
  {
    "id": 310,
    "question": "حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) کی کتنی بیویاں تھیں ؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) کی چار بیویاں تھیں۔",
    "reference": "الطبقات لابن سعد: ۳ /۲۴۹/۸۱۶۹۰"
  },
  {
    "id": 311,
    "question": "حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) کی کتنی اولادیں تھیں ؟",
    "answer": "حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) کی چھ اولادیں تھیں۔",
    "reference": "الطبقات لابن سعد: ۲۴۹/۸۱۶۹۰/۲"
  },
  {
    "id": 312,
    "question": "کیا شوال کے ۶ روزے الگ الگ ایام میں تقسیم کر کے رکھے جا سکتے ہیں؟",
    "answer": "ہاں! شوال کے ۶ روزے الگ الگ ایام میں تقسیم کر کے رکھے جاسکتے ہیں بشرطیکہ شوال کے مہینہ میں ہی رکھے جائیں۔",
    "reference": "صحیح مسلم / الصيام ۱۱۶۴/۲۹"
  },
  {
    "id": 313,
    "question": "پہلے شوال کے روزے رکھے جائیں یا رمضان کے چھوٹے ہوئے روزوں کی قضاء پہلے کی جائے؟",
    "answer": "پہلے رمضان کے چھوٹے ہوئے روزوں کی قضاء کی جائے گی، اس کے بعد شوال کے چھ روزے رکھے جائیں گے کیونکہ فرض مقدم ہے نفل پر۔",
    "reference": "فتاوی علامہ صالح الفوزان"
  },
  {
    "id": 314,
    "question": "اگر کوئی شخص رمضان کے روزوں کی قضاء شوال کے علاوہ کسی دوسرے مہینہ میں کرنا چاہے تو کیا کر سکتا ہے؟",
    "answer": "اگر کوئی شخص رمضان کے روزوں کی قضاء شوال کے علاوہ کسی دوسرے مہینہ میں کرنا چاہے تو کر سکتا ہے، لیکن افضل یہی ہے کہ شوال کے مہینہ میں ہی قضاء کرلی جائے۔",
    "reference": "فتاوی علامہ صالح الفوزان"
  },
  {
    "id": 315,
    "question": "کیا یہ درست ہے کہ سوموار اور جمعرات کے روزے کا ثواب حاصل کرنے کے لیے شوال کے چھ روزے سوموار اور جمعرات کے دن رکھ لیے جائیں؟",
    "answer": "یہ درست ہے کہ سوموار اور جمعرات کے روزے کا ثواب حاصل کرنے کے لیے شوال کے چھ روزے سوموار اور جمعرات کے دن رکھ لیے جائیں۔ اس سے دوہرا اجر ملے گا ان شاء اللہ۔",
    "reference": "فتاوی علامہ ابن عثیمین"
  },
  {
    "id": 316,
    "question": "اگر کسی شخص نے کسی عذر کے تحت رمضان میں اعتکاف نہ کیا یا اعتکاف کیا تو لیکن توڑ دیا تو کیا وہ اعتکاف کی قضاء کر سکتا ہے؟",
    "answer": "اگر کسی شخص نے کسی عذر کے تحت رمضان میں اعتکاف نہ کیا یا اعتکاف کیا تو لیکن توڑ دیا تو وہ اعتکاف کی قضاء کر سکتا ہے۔",
    "reference": "موطا امام مالک: ٦٨٣"
  },
  {
    "id": 317,
    "question": "اعتکاف کی قضاء کرنا واجب ہے یا مستحب؟",
    "answer": "اعتکاف کی قضاء کرنا مستحب ہے، واجب نہیں۔",
    "reference": "محدث فتادی کمیٹی"
  },
  {
    "id": 318,
    "question": "کیا آپ ﷺ نے اپنی حیات میں کبھی اعتکاف کی قضاء کی تھی؟",
    "answer": "ایک مرتبہ آپ ﷺ رمضان کے مہینہ میں اعتکاف نہ کر سکے تو شوال کے مہینے میں اعتکاف کی قضاء کی۔",
    "reference": "موطا امام مالک : ۲۸۳"
  },
  {
    "id": 319,
    "question": "حضرت آدم اور حضرت نوح کے مابین کتنی صدی کا فاصلہ تھا؟",
    "answer": "حضرت آدم اور حضرت نوح کے ما بین دس صدی کا فاصلہ تھا۔",
    "reference": "رواد ابن جریج والحاکم في المستدرک"
  },
  {
    "id": 320,
    "question": "جلیل القدر صحابی حضرت ابو بکر (عبد اللہ بن عثمان) کے کتنے لڑکے اور لڑکیاں تھیں؟",
    "answer": "جليل القدر صحابی حضرت ابو بکر رضی اللہ عنہ (عبد اللہ بن عثمان) کے تین لڑکے اور تین لڑکیاں تھیں۔",
    "reference": "تاریخ الدعوة في عبد الخلفاء الراشدين : ۳۰"
  },
  {
    "id": 321,
    "question": "ملک الموت یعنی روح قبض کرنے والے فرشتہ کا کیا نام ہے؟",
    "answer": "روح قبض کرنے والے فرشتے کا نام جو عزرائیل مشہور ہے، اس کا ثبوت قرآن و حدیث سے نہیں ملتا، قرآن میں اسے ملک الموت ہی کہا گیا ہے۔",
    "reference": "شرح العقيدة الواسطيه"
  },
  {
    "id": 322,
    "question": "ائمہ اربعہ میں سب سے بڑے ادیب اور شاعر کون تھے؟",
    "answer": "ائمہ اربعہ میں سب سے بڑے ادیب اور شاعر امام شافعی تھے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 323,
    "question": "حضرت خدیجہ رضی اللہ عنہا کی عمر رسول ﷺ سے شادی کے وقت کتنی تھی؟",
    "answer": "حضرت خدیجہ رضی اللہ عنہا کی عمر رسول ﷺ سے شادی کے وقت چالیس سال تھی، یہ کسی صحیح حدیث سے ثابت نہیں، بلکہ ان کی عمر کے سلسلے میں کچھ بھی ثابت نہیں ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 324,
    "question": "اولی العظم رسول جن کا تذکرہ قرآن میں آیا ہے کتنے ہیں؟",
    "answer": "اولو العزم رسول جن کا تذکرہ قرآن میں آیا ہے ۵ ہیں: حضرت نوح، حضرت ابراہیم، حضرت موسی، حضرت عیسی، حضرت محمد ﷺ۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 325,
    "question": "مذاہب اربعہ میں سے کسی ایک مذہب کی تقلید کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "مذاہب اربعہ میں سے کسی ایک مذہب کی تقلید کرنا بدعت ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين : ۲/ ۲۰۸"
  },
  {
    "id": 326,
    "question": "مذاہب اربعہ کی تقلید کی بدعت کب سے شروع ہوئی؟",
    "answer": "مذاہب اربعہ کی تقلید کی بدعت چوتھی صدی ہجری سے شروع ہوئی۔",
    "reference": "اعلام الموقعين : ۲ / ۲۰۸"
  },
  {
    "id": 327,
    "question": "چھینک آنے پر الحمد اللہ کہنا زیادہ بہتر ہے یا الحمد لله على كل حال؟",
    "answer": "چھینک آنے پر الحمد للہ علی کل حال کہنا زیادہ بہتر ہے۔",
    "reference": "إرواء الغليل - الصفحة أو الرقم: ۳/ ۲۴۵"
  },
  {
    "id": 328,
    "question": "اگر دورانِ نماز چھینک آئے تو الحمد للہ یا الحمد لله على كل حال آواز سے کہنا چاہیے یا دل میں؟",
    "answer": "اگر دوران نماز چھینک آئے تو الحمد لله یا الحمد لله على كل حال دل میں کہنا چاہیے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 329,
    "question": "اگر کوئی شخص چھینک آنے پر الحمد للہ نہ کہے تو کیا سننے والے کو یرحمک اللہ کہنا چاہیے؟",
    "answer": "اگر کوئی شخص چھینک آنے پر الحمد اللہ نہ کہے تو سننے والے کو یرحمک اللہ نہیں کہنا چاہیے۔",
    "reference": "صحیح بخاری ۶۲۲۱ ، صحیح مسلم"
  },
  {
    "id": 330,
    "question": "غیر مسلم اگر چھینک آنے پر الحمد للہ کہے تو کیا اسے یرحمک اللہ کہنا چاہیے؟",
    "answer": "غیر مسلم اگر چھینک آنے پر الحمد لله کہے تو اسے جواب میں یرحمک اللہ نہیں کہنا چاہیے۔",
    "reference": "صحیح ابو داؤد و صحیح ترمذی"
  },
  {
    "id": 331,
    "question": "یوں تو نماز میں چھینک آنے پر الحمد للہ دل میں کہنا چاہیے لیکن پھر بھی اگر کسی نے آواز سے الحمد للہ کہہ دیا تو کیا اس کے جواب میں یرحمک اللہ کہنا جائز ہے؟",
    "answer": "اگر کسی نے نماز میں چھینک آنے پر آواز سے الحمد للہ کہہ دیا تو اس کے جواب میں یرحمک اللہ کہنا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 332,
    "question": "غیر مسلم اگر چھینک آنے پر الحمد للہ کہے تو اسے جواب میں کیا کہنا چاہیے؟",
    "answer": "غیر مسلم اگر چھینک آنے پر الحمد لله کہے تو اسے جواب میں ہداک اللہ کہنا چاہیے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 333,
    "question": "کیا نماز پڑھتے ہوئے شخص کو سلام کرنا جائز ہے؟",
    "answer": "جی ہاں! نماز پڑھتے ہوئے شخص کو سلام کرنا جائز ہے۔",
    "reference": "صحیح ترمذی: ۳۰۲ و صحیح ابن ماجه : ۱۰۱۷"
  },
  {
    "id": 334,
    "question": "نماز پڑھتا ہوا شخص سلام کا جواب کیسے دے گا؟",
    "answer": "نماز پڑھتے ہوئے شخص سے اگر سلام کیا جائے تو وہ اشارہ سے جواب دے گا۔",
    "reference": "صحیح ترمذی: ۳۰۲ و صحیح ابن ماجه : ۱۰۱۷"
  },
  {
    "id": 335,
    "question": "امہات المؤمنین میں سے وہ کون ہیں جن کا شمار فقہائے مجتہدین میں کیا گیا ہے اور محد ثین ان کے مذہب کو مجتہدین کے مذہب کے ساتھ بیان کرتے ہیں؟",
    "answer": "حضرت عائشہ کا شمار فقہائے مجتہدین میں کیا گیا ہے اور محدثین ان کے مذہب کو مجتہدین کے مذہب کے ساتھ بیان کرتے ہیں۔",
    "reference": "سیرۃ البخاری: ۳۵۵"
  },
  {
    "id": 336,
    "question": "ازواج مطہرات میں حضرت عائشہ کے بعد کون علم حدیث میں ممتاز ہیں؟",
    "answer": "ازواج مطہرات میں حضرت عائشہ کے بعد حضرت ام سلمہ علم حدیث میں ممتاز ہیں۔",
    "reference": "طبقات ابن سعد : ۲/ ۳۷۵"
  },
  {
    "id": 337,
    "question": "حضرت عائشہ مکثرین رواۃ صحابہ میں سے ہیں، ان کی مرویات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت عائشہ مکثرین رواۃ صحابہ میں سے ہیں، ان کی مرویات کی تعداد ۲۲۱۰ ہے۔",
    "reference": "خاتون اسلام لدكتور مقتدی حسن ازهری"
  },
  {
    "id": 338,
    "question": "امہات المؤمنین میں حضرت عائشہ کے بعد حضرت ام سلمہ سے سب سے زیادہ حدیث مروی ہیں، ان کی مرویات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت ام سلمہ کی مرویات کی تعداد ۳۷۸ ہے۔",
    "reference": "طبقات ابن سعد : ۲/ ۳۷۵"
  },
  {
    "id": 339,
    "question": "امہات المؤمنین میں حضرت عائشہ اور حضرت ام سلمہ کے بعد سب سے زیادہ حدیث کس سے مروی ہے؟",
    "answer": "امہات المؤمنین میں حضرت عائشہ اور حضرت ام سلمہ کے بعد سب سے زیادہ حدیث حضرت میمونہ سے مروی ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن قيم الجوزية : ۱/ ۱۵"
  },
  {
    "id": 340,
    "question": "ام المؤمنین حضرت میمونہ سے کتنی احادیث مروی ہیں؟",
    "answer": "ام المؤمنین حضرت میمونہ سے ۷۶ احادیث مروی ہیں۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن قیم الجوزية : ۱/ ۱۵"
  },
  {
    "id": 341,
    "question": "امہات المؤمنین میں حضرت میمونہ کے بعد سب سے زیادہ حدیث کس سے مروی ہے؟",
    "answer": "امہات المؤمنین میں حضرت میمونہ کے بعد سب سے زیادہ حدیث حضرت ام حبیبہ سے مروی ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن قیم الجوزية : ۱/ ۱۵"
  },
  {
    "id": 342,
    "question": "حضرت ام حبیبہ رضی اللہ عنھا سے مروی احادیث کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت ام حبیبہ رضی اللہ عنھا سے مروی احادیث کی تعداد ۶۵ ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن قيم الجوزية : ۱/ ۱۵"
  },
  {
    "id": 343,
    "question": "امہات المؤمنین میں حضرت ام حبیبہ رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ حدیث کس سے مروی ہے؟",
    "answer": "امہات المؤمنین میں حضرت ام حبیبہ رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ احادیث حضرت حفصہ رضی اللہ عنہا سے مروی ہیں۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن قيم الجوزية : ۱/ ۱۵"
  },
  {
    "id": 344,
    "question": "حضرت حفصہ رضی اللہ عنہا کی مرویات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت حفصہ رضی اللہ عنہا کی مرویات کی تعداد ۶۰ ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن قیم الجوزية : ۱/ ۱۵"
  },
  {
    "id": 345,
    "question": "قربانی کرنا کیا ہے؟",
    "answer": "قربانی کرنا سنت ہے۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زئی جلد ۲ صفحه ۲۱۱"
  },
  {
    "id": 346,
    "question": "ذو الحجہ کا چاند دیکھنے کے بعد قربانی کا ارادہ رکھنے والے کے لیے ناخن اور بال تراشنا کیسا ہے؟",
    "answer": "ذو الحجہ کا چاند دیکھنے کے بعد قربانی کا ارادہ رکھنے والے کے لیے ناخن اور بال تراشنا نا جائز ہے۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زکی جلد ۲ صفحه ۲۱۱"
  },
  {
    "id": 347,
    "question": "اگر قربانی کے لیے صرف مادہ (دودھ دینے والا جانور) ملے تو اس کی قربانی کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "اگر قربانی کے لیے صرف مادہ (دودھ دینے والا جانور) ملے تو اس کی قربانی کرنا درست نہیں ہے۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زکی جلد ۲ صفحه ۲۱۲"
  },
  {
    "id": 348,
    "question": "جو شخص قربانی کرنے کی استطاعت نہ رکھتا ہو، وہ اگر ذو الحجہ کا چاند دیکھنے سے لیکر نمازِ عید سے فارغ ہونے تک بال نہ کٹوائے اور ناخن نہ تراشے تو اسے کیا ملتا ہے؟",
    "answer": "اسے قربانی کرنے کا ثواب ملتا ہے۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زئی جلد ۲ صفحہ ۲۱۳"
  },
  {
    "id": 349,
    "question": "اگر کوئی شخص باوجود استطاعت کے قربانی نہ کرے تو کیا وہ گنہگار ہوگا؟",
    "answer": "نہیں، اگر کوئی شخص با وجود استطاعت کے قربانی نہ کرے تو وہ گنہگار نہیں ہوگا البتہ ایک عظیم ثواب سے محروم ہو گا۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 350,
    "question": "رسول ﷺ نے فرمایا دو دانتوں والے (دوندے) جانور کے علاوہ ذبح نہ کرو الا یہ کہ تم پر تنگی ہو جائے تو دنبے کا جذعہ ذبح کر دو۔ دنبے کا جذعہ کسے کہتے ہیں؟",
    "answer": "دنبے کا جذعہ اسے کہتے ہیں جس نے ایک سال پورا کر لیا ہو۔",
    "reference": "فتح الباری: ۱۰ / ۵"
  },
  {
    "id": 351,
    "question": "بکری کا جذعہ کسے کہتے ہیں؟",
    "answer": "بکری کا جذعہ اسے کہتے ہیں جس نے آٹھ یا نو ماہ پورا کر لیا ہو۔",
    "reference": "القاموس الوحيد : ۲۴۳"
  },
  {
    "id": 352,
    "question": "جس جانور کی سینگ ٹوٹی ہوئی ہو اس کی قربانی کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "جس جانور کی سینگ ٹوٹی ہوئی ہو اس کی قربانی کرنا ناجائز ہے۔",
    "reference": "مقالات زبیر علی زئی : ۲۱۴"
  },
  {
    "id": 353,
    "question": "اگر کسی جانور کی سینگ آدھی یا اس سے زیادہ ٹوٹی ہوئی ہو تو اس کی قربانی کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "آدھی یا اس سے زیادہ ٹوٹی ہوئی سینگ اگر کسی جانور کی ہو تو اس کی قربانی کرنا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "مقالات زبیر علی زئی : ۲۱۴"
  },
  {
    "id": 354,
    "question": "اندھے جانور کی قربانی کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "اندھے جانور کی قربانی کرنا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "المجموع شرح المهذب الامام نووی"
  },
  {
    "id": 355,
    "question": "گونگے جانور کی قربانی کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "گونگے جانور کی قربانی کرنا جائز ہے۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زئی"
  },
  {
    "id": 356,
    "question": "قربانی کے گوشت کو فروخت کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "قربانی کے گوشت کو فروخت کرنا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زئی"
  },
  {
    "id": 357,
    "question": "دسویں ذوالحجہ کو طلوع صادق سے پہلے قربانی کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "دسویں ذوالحجہ کو طلوع صادق سے پہلے قربانی کرنا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زئی"
  },
  {
    "id": 358,
    "question": "قربانی کے جانور کو عورتوں اور بچوں کا ذبح کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "قربانی کے جانور کو عورتوں اور بچوں کا ذبح کرنا جائز ہے بشرطیکہ صحیح طریقہ سے ذبح کر سکیں۔",
    "reference": "مقالات حافظ زبیر علی زئی: ۲۱۹"
  },
  {
    "id": 359,
    "question": "عید گاہ میں قربانی کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "عید گاہ میں قربانی کرنا جائز ہے۔",
    "reference": "صحیح بخاری: ۵۵۵۱، ۵۵۵۲"
  },
  {
    "id": 360,
    "question": "امہات المؤمنین میں حضرت حفصہ رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ حدیث کس سے مروی ہے؟",
    "answer": "امہات المؤمنین میں حضرت حفصہ رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ حدیث حضرت زینب بنت جیش رضی اللہ عنھا سے مروی ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزيه : ۱/۱۵"
  },
  {
    "id": 361,
    "question": "حضرت زینب بنت جیش رضی اللہ عنھا سے کتنی حدیثیں مروی ہیں؟",
    "answer": "حضرت زینب بنت جیش رضی اللہ عنھا سے 11 حدیثیں مروی ہیں۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزيه : ۱/۱۵"
  },
  {
    "id": 362,
    "question": "امہات المؤمنین میں حضرت زینب بنت جیش رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ حدیث کس سے مروی ہے؟",
    "answer": "امہات المؤمنین میں حضرت زینب بنت جیش رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ حدیث حضرت جویریہ رضی اللہ عنھا سے مروی ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزيه : ۱/۱۵"
  },
  {
    "id": 363,
    "question": "حضرت جویریہ رضی اللہ عنھا کی مرویات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت جویریہ رضی اللہ عنھا سے مرویات کی تعداد 7 ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزيه : ۱/۱۵"
  },
  {
    "id": 364,
    "question": "امہات المؤمنین میں حضرت جویریہ رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ احادیث کس سے مروی ہے؟",
    "answer": "امہات المؤمنین میں حضرت جویریہ رضی اللہ عنھا کے بعد سب سے زیادہ احادیث حضرت سودہ رضی اللہ عنھا سے مروی ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزية : ۱/۱۵"
  },
  {
    "id": 365,
    "question": "حضرت سودہ رضی اللہ عنھا کی مرویات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت سودہ رضی اللہ عنھا سے مروی حدیثوں کی تعداد پانچ ہیں۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزيه : ۱۵/۱"
  },
  {
    "id": 366,
    "question": "امہات المؤمنین میں سب سے کم حدیثیں کس سے مروی ہیں؟",
    "answer": "امهات المؤمنین میں سب سے کم حدیث حضرت خدیجہ رضی اللہ عنھا سے مروی ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزيه : ۱/۱۵"
  },
  {
    "id": 367,
    "question": "حضرت خدیجہ رضی اللہ عنھا کی مرویات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت خدیجہ رضی اللہ عنھا کی مرویات کی تعداد ایک (۱) ہے۔",
    "reference": "اعلام الموقعين لابن القيم الجوزيه : ۱۵/۱"
  },
  {
    "id": 368,
    "question": "دنیا میں ایسے کتنے ملک ہیں جہاں کی شہریت حاصل کرنے کیلئے مسلمان ہونا ضروری ہے؟",
    "answer": "دنیا میں صرف دو ممالک ہیں جہاں کی شہریت حاصل کرنے کیلئے مسلمان ہونا ضروری ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 369,
    "question": "وہ کون سے دو ممالک ہیں جہاں کی شہریت حاصل کرنے کیلئے مسلمان ہونا ضروری ہے؟",
    "answer": "سعودی اور مالدیپ ایسے دو ممالک ہیں جہاں کی شہریت حاصل کرنے کیلئے مسلمان ہونا ضروری ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 370,
    "question": "امام ابو حنیفہ رحمہ اللہ کتنے سال کی عمر میں طلب علم کی جانب متوجہ ہوئے؟",
    "answer": "امام ابو حنیفہ رحمہ اللہ ۲۰ سال کی عمر میں طلب علم کی جانب متوجہ ہوئے۔",
    "reference": "حسن البیان اعلامه عبد العزیز رحیم آبادی"
  },
  {
    "id": 371,
    "question": "اصولِ فقہ میں سب سے پہلے کس نے کلام کیا؟",
    "answer": "اصول فقہ میں سب سے پہلے امام شافعی رحمہ اللہ نے کلام کیا۔",
    "reference": "تاریخ ابن خلکان"
  },
  {
    "id": 372,
    "question": "مذھب شیعہ کی ابتداء کس نے کی؟",
    "answer": "مذھب شیعہ کی ابتداء ابن السوداء نے کی۔",
    "reference": "الارشاد الى سبيل الرشاد : ص ۳۹، ۴۰، ۴۱"
  },
  {
    "id": 373,
    "question": "مذھب شیعہ کس ملک میں سب سے زیادہ غالب رہا؟",
    "answer": "مذھب شیعہ مصر میں سب سے زیادہ غالب رہا۔",
    "reference": "الارشاد الى سبيل الرشاد: ص ۳۹، ۴۰، ۴۱"
  },
  {
    "id": 374,
    "question": "کیا بغیر وضو کے قرآن کو پڑھنا جائز ہے؟",
    "answer": "ہاں! قرآن کو بغیر وضو پڑھنا جائز ہے لیکن افضل یہی ہے کہ وضو کرلے۔",
    "reference": "تمادى النساء لانك حبيبه: اعداد، تحقیق، تعلیق: ابراهیم محمد الجمل"
  },
  {
    "id": 375,
    "question": "کیا آپ ﷺ کے بیٹوں میں سے کسی سے حدیث مروی ہے؟",
    "answer": "آپ ﷺ کے بیٹوں میں سے کسی سے حدیث مروی نہیں ہے کیونکہ سبھی بیٹوں کا انتقال بچپن میں ہی ہو گیا تھا۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 376,
    "question": "کیا آپ ﷺ کے بیٹیوں میں سے کسی سے حدیث مروی ہے؟",
    "answer": "ہاں! آپ ﷺ کے بیٹیوں سے حدیث مروی ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 377,
    "question": "آپ ﷺ کی بیٹیوں میں سے کس سے حدیث مروی ہے؟",
    "answer": "آپ ﷺ کی بیٹیوں میں سے حضرت فاطمہ رضی اللہ عنھا سے حدیث مروی ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 378,
    "question": "حضرت فاطمہ رضی اللہ عنھا کی مرویات کی تعداد کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت فاطمہ رضی اللہ عنھا کی مرویات کی تعداد ۱۸ ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 379,
    "question": "وہ کون سے محدث ہیں جن سے ایک مجلس میں ۱۰۰ حدیثیں الفاظ اور سند بدل کر پوچھیں گئیں اور انہوں نے اسی وقت ان تمام حدیثوں کی سند اور الفاظ کو صحیح کر کے بتایا؟",
    "answer": "امام بخاری سے ایک مجلس میں ۱۰۰ حدیثیں الفاظ اور سند بدل کر پوچھیں گئیں اور انہوں نے اسی وقت ان تمام حدیثوں کی سند اور الفاظ کو صحیح کر کے بتایا۔",
    "reference": "تاریخ ابن خلدون، تاریخ ابن خلکان"
  },
  {
    "id": 380,
    "question": "ہر کوئی اس بات سے باخبر ہی کہ آنحضرت ﷺ اس دنیا میں ۶۳ سال زندہ رہے لیکن عدد کے اعتبار سے آپ ﷺ کتنے روز اور کتنے گھنٹے دنیا میں قیام فرمایا؟",
    "answer": "آنحضرت ﷺ اس دنیا میں ۶۳ سال زندہ رہے لیکن عدد کے اعتبار سے آپ ﷺ نے ۲۲۳۳۰ روز ۶ گھنٹہ دنیا میں قیام فرمایا۔",
    "reference": "اصحاب پدر از مولانا سلیمان سلمان منصور پوری: ۳۷ تا ۳۶"
  },
  {
    "id": 381,
    "question": "۴۰ سال کی عمر میں آپ ﷺ کو نبوت ملی اور آپ نے تب سے تقریباً ۲۳ سال تبلیغ رسالت و نبوت کی لیکن عدد کے اعتبار سے آپ ﷺ نے کتنے روز تبلیغ رسالت و نبوت کی؟",
    "answer": "۴۰ کی عمر میں آپ ﷺ کو نبوت ملی اور آپ نے تب سے تقریباً ۲۳ سال تبلیغ رسالت و نبوت کی لیکن عدد کے اعتبار سے آپ ﷺ نے ۶۵۱۸ روز تبلیغ رسالت و نبوت کی۔",
    "reference": "اصحاب پدر از مولانا سلیمان سلمان منصور پوری: ۳۶ تا ۲۶"
  },
  {
    "id": 382,
    "question": "سب سے پہلے قرآن کا فارسی زبان میں ترجمہ کس عالم دین نے کیا؟",
    "answer": "سب سے پہلے قرآن کا فارسی زبان میں ترجمہ معروف عالم دین شاہ ولی اللہ محدث دہلوی نے کیا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از محمد تنزیل صدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 383,
    "question": "قرآن کریم کا سب سے پہلا فارسی ترجمہ کس نام سے شائع ہوا؟",
    "answer": "قرآن کریم کا سب سے پہلا فارسی ترجمہ فتح الرحمن کے نام سے شائع ہوا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از محمد تنزیل صدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 384,
    "question": "یوں تو ہندوستان کو انگریزوں سے ۱۵ اگست ۱۹۴۷ عیسوی کو آزادی ملی لیکن ہجری مہینہ کے اعتبار سے ہندوستان کب آزاد ہوا؟",
    "answer": "ہندوستان کو انگریزوں سے ۱۵ اگست ۱۹۴۷ عیسوی کو آزادی ملی لیکن ہجری مہینہ کے اعتبار سے ہندوستان ماہ رمضان میں آزاد ہوا۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 385,
    "question": "ہجری تاریخ کے اعتبار سے کس تاریخ کو اور کس سنہ میں ہندوستان آزاد ہوا؟",
    "answer": "ہجری تاریخ کے اعتبار سے ۲۸ رمضان ۱۳۶۶ عیسوی میں ہندوستان آزاد ہوا۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 386,
    "question": "پنجابی زبان میں قرآن کریم کی مکمل تفسیر لکھنے والے عالم دین کا نام بتائیں؟",
    "answer": "پنجابی زبان میں قرآن کریم کی مکمل تفسیر لکھنے والے پہلے عالم دین حافظ محمد لکھوی ہیں۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از محمد تنزیل صدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 387,
    "question": "خانہ کعبہ کا طواف کہاں سے شروع کیا جاتا ہے؟",
    "answer": "خانہ کعبہ کا طواف حجر اسود سے شروع کیا جاتا ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 388,
    "question": "کتنے صحابہ کرام بر صغیر ہند و پاک آئے؟",
    "answer": "اٹھارہ (۱۸) صحابہ کرام بر صغیر ہند و پاک آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از محمد تنزیل صدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 389,
    "question": "وقفہ وقفہ سے تقریباً ۱۸ صحابه کرام بر صغیر ہند و پاک آئے تو حضرت عمر فاروق رضی اللہ عنہ کے دورِ خلافت میں کتنے صحابہ کرام ہند و پاک آئے؟",
    "answer": "وقفہ وقفہ سے تقریباً ۱۸ صحابہ کرام بر صغیر ہند و پاک آئے لیکن حضرت عمر فاروق رضی اللہ عنہ کے دورِ خلافت میں 11 صحابہ کرام ہند و پاک آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از محمد تنزیل صدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 390,
    "question": "صحابہ کرام میں سے وہ کون ہیں جو سب سے پہلے بر صغیر ہند و پاک تشریف لائے؟",
    "answer": "حضرت عثمان بن ابی العاص ثقفی رضی اللہ عنہ سب سے پہلے بر صغیر ہند و پاک آئے۔",
    "reference": "جمهرة أنساب العرب الامام ابن حزم : ٢٦٦"
  },
  {
    "id": 391,
    "question": "حضرت عثمان بن ابی العاص ثقفی کے بعد صحابہ کرام میں سے کون بر صغیر ہند و پاک آئے؟",
    "answer": "حضرت عثمان بن ابی العاص ثقفی کے بعد صحابہ کرام میں سے حضرت حکم بن ابی العاص ثقفی بر صغیر ہند و پاک آئے، آپ حضرت عثمان بن ابی العاص ثقفی کے بھائی ہیں۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۶۴"
  },
  {
    "id": 392,
    "question": "حضرت حکم بن ابی العاص ثقفی بر صغیر ہند و پاک کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت حکم بن ابی العاص ثقفی بر صغیر ہندوستان و پاکستان کے علاقہ تھانہ، بھروچ، اور سندھ میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۶۴"
  },
  {
    "id": 393,
    "question": "جمعہ کو طلباء کے لئے چھٹی کا دن کس نے مقرر کیا؟",
    "answer": "جمعہ کو طلباء کے لئے چھٹی کا دن حضرت عمر بن خطاب نے مقرر کیا۔",
    "reference": "الفواكه الدواني على رسالة ابن أبي زيد القيروانی: ۱/۳۶"
  },
  {
    "id": 394,
    "question": "حضرت حکم بن ابی العاص ثقفی کے بعد صحابہ کرام میں سے کون بر صغیر ہند و پاک میں آئے؟",
    "answer": "حضرت حکم بن ابی العاص ثقفی کے بعد صحابہ کرام میں سے حضرت مغیرہ بن ابی العـاص علی بر صغیر میں آئے۔",
    "reference": "تاریخ اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۲۴"
  },
  {
    "id": 395,
    "question": "حضرت مغیرہ بن ابی العاص ثقفی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت مغیرہ بن ابی العاص ثقفی بر صغیر ہندوستان کے دیبل نامی علاقہ میں آئے۔ فلحال یہ علاقہ موجودہ بنگلہ دیش میں ہے۔",
    "reference": "تاریخ اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۲۴"
  },
  {
    "id": 396,
    "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت مغیرہ بن ابی العاص ثقفی کے بعد برصغیر ہندوستان و پاکستان میں کون صحابی رسول آئے؟",
    "answer": "صحابہ کرام میں سے حضرت مغیرہ بن ابی العاص ثقفی کے بعد برصغیر میں صحابی رسول ربیع بن زیاد حارثی مذحجی آئے۔",
    "reference": "تاریخ اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۶۵"
  },
  {
    "id": 397,
    "question": "حضرت ربیع بن زیاد حارثی مذحجی بر صغیر ہند کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت ربیع بن زیاد حارثی مذحجی بر صغیر ہند کے علاقہ شیر جان میں آئے جو ابھی موجودہ پاکستان کے صوبہ بلوچستان کا حصہ ہے۔",
    "reference": "تاریخ اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۶۵"
  },
  {
    "id": 398,
    "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت ربیع بن زیاد حارثی مذحجی کے بعد کون صحابی رسول بر صغیر ہندوستان آئے؟",
    "answer": "حضرت ربیع بن زیاد حارثی مذحجی کے بعد صحابی رسول میں سے حضرت حکم بن عمرو ثعلی غفاری بر صغیر ہندوستان آئے۔",
    "reference": "تاریخ اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 399,
    "question": "حضرت حکم بن عمرو ثعلبی غفاری بر صغیر ہند کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت حکم بن عمرو ثعلبی غفاری بر صغیر ہند کے علاقہ مکران میں آئے۔ مکران کا ایک بڑا حصہ اب پاکستان کے صوبہ بلوچستان میں ہے اور بعض حصہ ایران میں ہے۔",
    "reference": "تاریخ اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۲۶"
  },
  { "id": 400,
    "question": "ائمہ اربعہ میں سے کس سے سب سے زیادہ احادیث مروی ہے؟",
    "answer": "ائمہ اربعہ میں امام احمد بن حنبل سے سب سے زیادہ احادیث مروی ہے۔",
    "reference": "الارشاد الی سبیل الرشاد از قاضی محمد ابو یحیی شاہجہانپوری"
  },
  {
    "id": 401,
    "question": "قرآن مجید میں کہاں سے کہاں تک کی سورتیں طوال مفصل کہلاتی ہیں؟",
    "answer": "قرآن مجید میں سورہ حجرات سے سورہ نازعات تک کی سورتیں طوال مفصل کہلاتی ہیں۔",
    "reference": "احسن البيان || تفسير سورة الحجرات"
  },
  {
    "id": 402,
    "question": "قرآن مجید میں کہاں سے کہاں تک کی سورتیں اوساط مفصل کہلاتی ہیں؟",
    "answer": "قرآن مجید میں سورہ عبس سے سورۃ الشمس تک کی سورتیں اوساط مفصل کہلاتی ہیں۔",
    "reference": "احسن البيان || تفسير سورة الحجرات"
  },
  {
    "id": 403,
    "question": "قرآن مجید میں کہاں سے کہاں تک کی سور تیں قصار مفصل کہلاتی ہیں؟",
    "answer": "قرآن مجید میں سورہ ضحیٰ سے سورۃ الناس تک کی سورتیں قصار مفصل کہلاتی ہیں۔",
    "reference": "احسن البيان || تفسير سورة الحجرات"
  },
  {
    "id": 405,
    "question": "طوال مفصل کی سورتوں (سورة الحجرات تا سورة النازعات) کو کس نماز میں پڑھنا مسنون و مستحب ہے؟",
    "answer": "طوال مفصل کی سورتوں کو فجر کی نماز میں پڑھنا مسنون و مستحب ہے۔",
    "reference": "احسن البیان || تفسير سورة الحجرات"
  },
  {
    "id": 406,
    "question": "اوساط مفصل کی سورتوں (سورہ عبس تا سورۃ الشمس) کو کس نماز میں پڑھنا مسنون و مستحب ہے؟",
    "answer": "اوساط مفصل کی سورتوں کو ظہر اور عشاء کی نماز میں پڑھنا مسنون و مستحب ہے۔",
    "reference": "احسن البيان || تفسير سورة الحجرات"
  },
  {
    "id": 407,
    "question": "قصار مفصل کی سورتوں (سورة الضحى تا سورۃ الناس) کو کس نماز میں پڑھنا مسنون و مستحب ہے؟",
    "answer": "قصار مفصل کی سورتوں کو مغرب کی نماز میں پڑھنا مسنون و مستحب ہے۔",
    "reference": "احسن البيان || تفسير سورة الحجرات"
  },
  {
    "id": 408,
    "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت حکم بن عمر و ثعلبی غفاری کے بعد کون صحابی رسول بر صغیر ہندوستان آئے؟",
    "answer": "صحابہ کرام میں سے حضرت حکم بن عمرو تعلی غفاری کے بعد حضرت عبداللہ بن عبدالله انصاری بر صغیر ہندوستان آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۶۷"
  },
  {
    "id": 409,
    "question": "حضرت عبداللہ بن عبدالله انصاری بر صغیر ہندوستان کے کس خطہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت عبد الله بن عبدالله انصاری بر صغیر ہندوستان کے علاقہ جی اور مکران میں آئے۔ جی فلحال فارس میں موجود ہے اور مکران آدھا پاکستان میں اور آدھا ایران میں ہے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۱۶۷"
  },
  {
    "id": 410,
    "question": "رسول ﷺ نے سب سے پہلے کس صحابی کو اسلام کے مطابق سلام پیش کیا؟",
    "answer": "رسول ﷺ نے سب سے پہلے حضرت ابوذر غفاری رضی اللہ عنہ کو اسلام کے مطابق سلام پیش کیا۔",
    "reference": "صحیح مسلم : ۲۴۷۳"
  },
  {
    "id": 411,
    "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت عبداللہ بن عبداللہ انصاری کے بعد کون صحابی رسول بر صغیر ہندوستان آئے؟",
    "answer": "صحابه کرام میں سے حضرت عبداللہ بن عبد الله انصاری کے بعد صحابی رسول سہل بن عدی خزرجی انصاری بر صغیر ہندوستان آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۱۶۷"
  },
  {
    "id": 412,
    "question": "حضرت سہل بن عدی خزرجی انصاری بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "صحابی رسول حضرت سہل بن عدی خزرجی انصاری بر صغیر ہندوستان کے علاقہ مکران میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۶۸"
  },
  {
    "id": 413,
    "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت سہل بن عدی خزرجی انصاری کے بعد کون صحابی رسول بر صغیر ہندوستان آئے؟",
    "answer": "صحابہ کرام میں سے حضرت سہل بن عدی خزرجی انصاری کے بعد صحار بن عباس عبدی بر صغیر ہندوستان آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۶۸"
  },
  {
    "id": 414,
    "question": "حضرت صحار بن عباس عبدی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت صحار بن عباس عبدی بر صغیر ہندوستان کے علاقہ مکران میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۶۹"
  },
  {
    "id": 415,
    "question": "کون سی دو چیزیں ہیں جس کی وجہ سے اللہ نے لوگوں کو خلیفہ بنانے کا وعدہ کیا؟",
    "answer": "ایمان اور نیک اعمال وہ دو چیزیں ہیں جس کی وجہ سے اللہ نے لوگوں کو خلیفہ بنانے کا وعدہ کیا۔",
    "reference": "سورة النور : ۵۵"
  },
  {
    "id": 416,
    "question": "کن لوگوں کی توبہ قبول نہیں ہوتی جس کا ذکر سورہ آل عمران میں مذکور ہے؟",
    "answer": "ایمان لانے کے بعد کفر کرنے والے کی توبہ قبول نہیں ہوتی۔",
    "reference": "سورة آل عمران : ۹۰"
  },
  {
    "id": 417,
    "question": "ان میں سے وہ کون لوگ ہیں جو ہمیشہ جہنم میں رہیں گے جن کا ذکر سورہ البقرہ میں مذکور ہے؟",
    "answer": "اللہ کی آیتوں کو جھٹلانے والے ہمیشہ جہنم میں رہیں گے۔",
    "reference": "سورة البقرة: ٣٩"
  },
  {
    "id": 418,
    "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت صحار بن عباس عبدی کے بعد کون صحابی رسول بر صغیر ہندوستان آئے؟",
    "answer": "حضرت صحار بن عباس عبدی کے بعد کون صحابی رسول عاصم بن عمرو تمیمی بر صغیر ہندوستان آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 419,
    "question": "حضرت عاصم بن عمرو تمیمی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت عاصم بن عمرو تمیمی بر صغیر ہندوستان کے سجستان اور سندھ میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 420,
    "question": "سب سے پہلے مسجد نبوی میں کس صحابی نے چراغ جلایا؟",
    "answer": "سب سے پہلے مسجد نبوی میں جس صحابی نے چراغ جلایا ان کا نام تمیم بن اوس بن خارجہ رضی اللہ عنہ ہے۔",
    "reference": "الإصابة في تمييز الصحابة لابن حجر: ١/٣٠٤"
  },
  {
  "id": 421,
  "question": "تقریبات یا محفلوں میں تالی بجانا کیسا یا ہے؟",
  "answer": "تقریبات یا محفلوں میں تالی بجانا حرام ہے۔",
  "reference": "فتاوی شیخ ابن باز رحمه الله : ۱/ ۲۲۹"
},
{
  "id": 422,
  "question": "تقریبات یا محفلوں میں طبلے بجانا کیسا ہے؟",
  "answer": "تقریبات یا محفلوں میں طبلہ بجانا حرام ہے۔",
  "reference": "فتاوی شیخ ابن باز رحمہ اللہ: ۱/ ۲۲۷"
},
{
  "id": 423,
  "question": "کیا مسجد نبوی کی زیارت نہ کرنے سے حج یا عمرہ ناقص رہ جاتا ہے؟",
  "answer": "مسجد نبوی کی زیارت نہ کرنے سے حج یا عمره ناقص نہیں ہوتا کیونکہ مسجد نبوی کی زیارت سنت ہے، واجب نہیں۔",
  "reference": "فتاوی شیخ ابن باز رحمه الله : ۱/ ۱۳۶"
},
{
  "id": 424,
  "question": "وہ کون ہیں جنہوں نے محض ۱۲ سال کی عمر میں مسجد الحرام میں تراویح پڑھائی؟",
  "answer": "حافظ ابن حجر عسقلانی جنہوں نے محض ۱۲ سال کی عمر میں مسجد الحرام میں تراویح پڑھائی۔",
  "reference": "ذیل الاصابة و تمييز الصحابة"
},
{
  "id": 425,
  "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت عاصم بن عمرو تمیمی کے بعد کون صحابی رسول بر صغیر ہندوستان آئے؟",
  "answer": "حضرت عاصم بن عمرو تمیمی کے بعد صحابی رسول عبد اللہ بن عمیر اشجعی بر صغیر ہندوستان آئے۔",
  "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۷۰"
},
{
  "id": 426,
  "question": "حضرت عبداللہ بن عمیر اشجعی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
  "answer": "حضرت عبداللہ بن عمیر اشجعی بر صغیر ہندوستان کے علاقہ ’سندھ‘ میں آئے۔",
  "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۰"
},
{
  "id": 427,
  "question": "صحابہ کرام میں سے حضرت عبداللہ بن عمیر اشجعی کے بعد کون صحابی رسول بر صغیر ہندوستان آئے؟",
  "answer": "حضرت عبداللہ بن عمیر اشجعی کے بعد صحابی رسول عبد اللہ بن عامر بن کریز بر صغیر ہندوستان آئے۔",
  "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۰"
},
{
  "id": 428,
  "question": "حضرت عبداللہ بن عامر بن کریز بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
  "answer": "حضرت عبد اللہ بن عامر بن کریز بر صغیر ہندوستان کے علاقہ افغانستان، بلوچستان، خراسان میں آئے۔",
  "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۱"
},
{
  "id": 429,
  "question": "ابو جہل کا اصل نام کیا تھا؟",
  "answer": "ابو جہل کا اصل نام عمرو بن ہشام تھا۔",
  "reference": "صحیح التاریخ و السیر"
},
{
  "id": 430,
  "question": "وہ کون سے عالم دین ہیں جن کے ہاتھوں پر ۲۰,۰۰۰ سے زیادہ یہودی مشرف بہ اسلام ہوئے؟",
  "answer": "حافظ ابن الجوزی رحمہ اللہ کے ہاتھوں پر ۲۰,۰۰۰ سے زیادہ یہودی مشرف بہ اسلام ہوئے۔",
  "reference": "ذيل طبقات الحنابلہ لابن رجب : ۲/ ۲۴۸"
},
 {
    "id": 431,
    "question": "وہ کون سے عالم دین ہیں جن کی تصنیفات کی تعداد ۲۰۰۰ سے متجاوز ہیں؟",
    "answer": "حافظ ابن الجوزی رحمہ اللہ کی تصنیفات کی تعداد ۲۰۰۰ سے متجاوز ہیں۔",
    "reference": "ذيل طبقات الحنابلہ لابن رجب : ۲/ ۲۴۸"
  },
  {
    "id": 432,
    "question": "اصحاب ﷺ میں سے وہ کون ہیں جنہوں نے جنگ بدر میں شرکت کی اور وہ بر صغیر ہندوستان کے صوبہ بلوچستان میں آئے تھے جو کہ موجودہ پاکستان کا حصہ ہے؟",
    "answer": "سہل بن عدی خزرجی انصاری وہ صحابی رسول ﷺ ہیں جنہوں نے جنگ بدر میں شرکت کی اور وہ بر صغیر ہندوستان کے صوبہ بلوچستان میں آئے تھے جو کہ موجودہ پاکستان کا حصہ ہے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 432,
    "question": "ان میں سے وہ کون لوگ ہیں جو ہمیشہ جہنم میں رہیں گے جن کا ذکر سورہ البقرہ میں مذکور ہے؟",
    "answer": "اللہ کی آیتوں کو جھٹلانے والے ہمیشہ جہنم میں رہیں گے۔",
    "reference": "سورة البقرة: ٣٩"
  },
  {
  "id": 433,
  "question": "بر صغیر ہندوستان میں آنے والے وہ کون سے صحابی ﷺ جنہوں نے سب سے پہلے ماوراء النہر میں نماز ادا کی تھی؟",
  "answer": "بر صغیر ہندوستان میں آنے والے وہ صحابی رسول ﷺ حضرت حکم بن عمر و ثعلبی غفاری ہیں جنہوں نے سب سے پہلے ماوراء النہر میں نماز ادا کی تھی۔",
  "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ٦٦"
  },
  {
    "id": 434,
    "question": "بر صغیر ہندوستان میں آنے والے وہ کون سے صحابی رسول ﷺ جنہیں نبی کریم ﷺ سے حدیث روایت کرنے کا شرف حاصل ہے نیز محدثین نے ان کا شمار علماء مدینہ میں کیا ہے؟",
    "answer": "عبد الله بن عمیر اشجعی بر صغیر ہندوستان میں آنے والے وہ صحابی رسول ﷺ ہیں جنہیں نبی کریم ﷺ سے حدیث روایت کرنے کا شرف حاصل ہے نیز محدثین نے ان کا شمار علماء مدینہ میں کیا ہے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۷۰"
  },
  {
    "id": 435,
    "question": "فَأَمَّا مَنْ أَعْطَى وَاتَّقَى وَصَدَّقَ بِالْحُسْنَى\nسورۃ اللیل کی یہ آیت کس کے لیے نازل ہوئی؟",
    "answer": "فَأَمَّا مَنْ أَعْطَى وَاتَّقَى وَصَدَّقَ بِالْحُسْنَى\nسورۃ اللیل کی یہ آیت صحابی رسول کے لیے نازل ہوئی۔",
    "reference": "دام ہر موج میں ہے از شیخ ابو القاسم فاروقی حفظہ اللہ"
  },
  {
    "id": 436,
    "question": "فَأَمَّا مَنْ أَعْطَى وَاتَّقَى وَصَدَّقَ بِالْحُسْنَى\nیہ آیت کس صحابی رسولی ﷺ کے لیے نازل ہوئی؟",
    "answer": "فَأَمَّا مَنْ أَعْطَى وَاتَّقَى وَصَدَّقَ بِالْحُسْنَى\nیہ آیت حضرت ابو بکر صدیق کے لیے نازل ہوئی۔",
    "reference": "دام ہر موج میں ہے از شیخ ابو القاسم فاروقی حفظہ اللہ"
  },
  {
  "id": 437,
  "question": "حضرت عثمان رضی اللہ عنہ کے دورِ خلافت میں کتنے صحابہ کرام خطہ بر صغیر ہندوستان میں تشریف لائے؟",
  "answer": "حضرت عثمان رضی اللہ عنہ کے دور خلافت میں چار صحابہ کرام خطہ بر صغیر ہندوستان میں تشریف لائے۔",
  "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 438,
    "question": "کس عالم دین کی وجہ سے تقریباً ایک لاکھ سے زائد لوگوں کو توبہ کی توفیق میسر ہوئی جن کا ذکر طبقات الحنابلہ میں مذکور ہے۔",
    "answer": "امام ابن الجوزی کی وجہ سے تقریباً ایک لاکھ سے زائد لوگوں کو توبہ کی توفیق میسر ہوئی۔",
    "reference": "ذیل طبقات الحنابلہ لابن رجب: ۲ / ۲۴۸"
  },
  {
    "id": 439,
    "question": "اذان کہاں مشروع ہوئی؟",
    "answer": "اذان مدینہ میں مشروع ہوئی۔",
    "reference": "صحیح بخاری : ۵۶۹"
  },
  {
    "id": 440,
    "question": "اذان کا جواب دینا کیا ہے ؟",
    "answer": "جمہور علماء کے نزدیک اذان کا جواب دینا مستحب ہے۔"
  },
  {
    "id": 441,
    "question": "صحیح بخاری کی سب سے معتبر شرح فتح الباری کی اشاعت سب سے پہلی مرتبہ کس ملک سے ہوئی؟",
    "answer": "صحیح بخاری کی سب سے معتبر شرح فتح الباری کی اشاعت سب سے پہلی مرتبہ ہندوستان سے ہوئی۔"
  },
  {
    "id": 442,
    "question": "دور کھڑے کسی شخص کو ہاتھ کے اشارے سے سلام کرنا کیسا ہے ؟",
    "answer": "دور کھڑے کسی شخص کو ہاتھ کے اشارے سے سلام کرنا جائز ہے بشرطیکہ سلام کے کلمات ادا کیے جائیں۔",
    "reference": "(دکتور فاروق عبد اللہ نرائن پوری)"
  },
  {
    "id": 443,
    "question": "نابینا آدمی کا اذان دینا کیسا ہے ؟",
    "answer": "نابینا شخص کا اذان دینا جائز ہے۔",
    "reference": "(متفق عليه)"
  },
  {
    "id": 444,
    "question": "حضرت عثمان رضی اللہ عنہ کے دور خلافت میں آنے والے پہلے صحابی رسول صلی ﷺ کون تھے ؟",
    "answer": "حضرت عثمان رضی اللہ عنہ کے دور خلافت میں بر صغیر ہندوستان میں آنے والے پہلے صحابی رسول ﷺ عبید اللہ بن معمر تیمی قرشی تھے۔",
    "reference": "(اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۲)"
  },
  {
    "id": 445,
    "question": "صحابی رسول عبید اللہ بن معمر تیمی قرشی بر صغیر ہندوستان کے کس حصے میں آئے ؟",
    "answer": "صحابی رسول عبید اللہ بن معمر تیمی قرشی بر صغیر ہندوستان کے مکران میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۷۲"
  },
  {
    "id": 446,
    "question": "کلام اللہ کی معروف تفسیر، تفسیر ابن کثیر کی اشاعت سب سے پہلے کہاں سے ہوئی؟",
    "answer": "کلام اللہ کی معروف تفسیر، تفسیر ابن کثیر کی اشاعت سب سے پہلے ہندوستان سے ہوئی۔",
    "reference": "(شيخ رمضان الهاجري حفظه الله)"
  },
  {
    "id": 447,
    "question": "نبی کریم ﷺکی قبر مبارک کس صحابی نے تیار کی ؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ کی قبر مبارک حضرت ابو طلحہ بن سہل انصاری نے تیار کی۔",
    "reference": "البداية والنهاية ط إحياء التراث : ٥/"
  },
  {
    "id": 448,
    "question": "عیسی اور ہمارے نبی محمد ﷺ کے در میان کتنے سال کا وقفہ ہے؟",
    "answer": "عیسی اور ہمارے نبی محمد ﷺ کے درمیان چھ سو برس کا وقفہ ہے۔",
    "reference": "صحیح بخاری"
  },
  {
    "id": 449,
    "question": "کیا بغیر وضو کے اذان دے سکتے ہیں؟",
    "answer": "ہاں ! بغیر وضو کے اذان دے سکتے ہیں۔",
    "reference": "مجموع فتاوی و مقالات متنوعه الشيخ الان باز : ۱۰/۳۳۸"
  },
  {
    "id": 450,
    "question": "اگر عورت گھر میں اکیلی، یا عورتوں کی جماعت کے ساتھ نماز ادا کرے تو کیا وہ اذان اور اقامت کہے گی؟",
    "answer": "نہیں اگر عورت گھر میں اکیلی، یا عورتوں کی جماعت کے ساتھ نماز ادا کرے تو وہ اذان اور اقامت نہیں کہے گی۔",
    "reference": "فتاوى اللجنة الدائمة والبحوث الاسلامية والافتاء : ٢ / ١٣"
  },
  {
    "id": 451,
    "question": "اذان اور اقامت کے درمیان دعا کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "اذان اور اقامت کے درمیان دعا کرنا مستحب ہے۔",
    "reference": "سنن ترمذی: ۲۱۲ ، سنن ابو داود: ۴۳۷"
  },
  {
    "id": 452,
    "question": "اقامت کے بعد دعا کرنا کیسا ہے ؟",
    "answer": "اقامت کے بعد دعا کرنا بدعت ہے۔",
    "reference": "فتاوى لشيخ صالح المنجد: ۵۲۲۲"
  },
  {
    "id": 453,
    "question": "حضرت عبید اللہ بن معمر تیمی قرشی کے بعد بر صغیر ہندوستان میں کون صحابی ﷺ آئے ؟",
    "answer": "حضرت عبید اللہ بن معمر تیمی قرشی کے بعد بر صغیر ہندوستان میں صحابی رسول ﷺ حضرت عمیر بن عثمان بن سعد آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۳"
  },
  {
    "id": 454,
    "question": "حضرت عمیر بن عثمان بن سعد بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت عمیر بن عثمان بن سعد بر صغیر ہندوستان کے خراسان میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۳"
  },
  {
    "id": 455,
    "question": "حضرت علیؓ کے دور خلافت میں اسلامی فوج کا سب سے بڑا مرکز کہاں تھا؟",
    "answer": "حضرت علی کے دور خلافت میں اسلامی فوج کا سب سے بڑا مرکز شام تھا۔",
    "reference": "تاریخ الاسلام از محمد اسلم جیراج پوری: ۱۱۳"
  },
  {
    "id": 456,
    "question": "غیر منقوط (بغیر نقطہ) تفسیر قرآن کا نام بتائیے؟",
    "answer": "غیر منقوط (بغیر نقطه ) تفسیر قرآن کا نام سواطع الالہام ہے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 457,
    "question": "جمعیت اہل حدیث، ہند کے پہلے رسالے کا کیا نام تھا؟",
    "answer": "جمعیت اہل حدیث، ہند کے پہلے رسالے کا نام اشاعة السنة تھا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 458,
    "question": "جمعیت اہل حدیث، ہند کا پہلا رسالہ اشاعة السنۃ کب سے نکلنا شروع ہوا؟",
    "answer": "جمعیت اہل حدیث، ہند کا پہلا رسالہ اشاعة السنة ۱۸۷۸ عیسوی سے نکلنا شروع ہوا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 459,
    "question": "یہ رسالہ (اشاعۃ السنہ ) کس کی زیر نگرانی چھپتا تھا ؟",
    "answer": "یہ رسالہ (اشاعۃ السنہ ) مولانا محمد حسین بٹالوی کی زیر نگرانی چھپتا تھا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 460,
    "question": "حضرت عمیر بن عثمان بن سعد کے بعد بر صغیر ہندوستان میں کون صحابی رسول ﷺ  آئے ؟",
    "answer": "حضرت عمیر بن عثمان بن سعد کے بعد بر صغیر ہندوستان میں صحابی رسول ﷺ مجاشع بن مسعود سلمی آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۵"
  },
  {
    "id": 461,
    "question": "مجاشع بن مسعود سلیمی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "مجاشع بن مسعود سلمی بر صغیر ہندوستان کے کابل میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۵"
  },
  {
    "id": 462,
    "question": "دینی اداروں میں سب سے پہلے دار الاقامہ ہاسٹل بنانے کی تجویز کس عالم دین کی تھی؟",
    "answer": "دینی اداروں میں سب سے پہلے دار الاقامہ ( ہاسٹل) بنانے کی تجویز مولانا محمد ابراہیم آروی کی تھی۔",
    "reference": "حیات شبلی از مولانا سید سلیمان ندوی : ۳۰۸"
  },
  {
    "id": 463,
    "question": "ہندوستان و پاکستان کے دینی اداروں میں سب سے پہلے انگریزی تعلیم دینے کی تجویز کس عالم دین کی تھی؟",
    "answer": "ہندوستان و پاکستان کے دینی اداروں میں سب سے پہلے انگریزی تعلیم دینے  کی تجویز مولانا ابراہیم آروی کی تھی۔",
    "reference": "حیات شبلی از مولانا سید سلیمان ندوی : ۳۰۸"
  },
  {
    "id": 464,
    "question": "ہندوستان و پاکستان میں سب سے پہلے کس مدرسہ میں دار الاقامہ ( ہاسٹل) بنایا گیا؟",
    "answer": "ہندوستان و پاکستان کے دینی اداروں میں سب سے پہلے مدرسہ احمدیہ سلفیہ، آراء میں دار الاقامہ (ہاسٹل) بنایا گیا۔",
    "reference": "حیات شبلی از مولانا سید سلیمان ندوی : ۳۰۸"
  },
  {
    "id": 465,
    "question": "مولانا ابراہیم آروی نے مدرسہ احمد سلفیہ کو کب قائم کیا ؟",
    "answer": "مولانا ابراہیم آروی نے مدرسہ احمد سلفیہ کو ۱۸۸۰ عیسوی میں قائم کیا۔",
    "reference": "حیات شبلی از مولانا سید سلیمان ندوی : ۳۰۸"
  },
  {
    "id": 466,
    "question": "حضرت مجاشع بن مسعود سلمی کے بعد بر صغیر ہندوستان میں کون صحابی رسول ﷺ آئے ؟",
    "answer": "حضرت مجاشع بن مسعود سلمی کے بعد بر صغیر ہندوستان میں صحابی رسول ﷺ  عبدالرحمن بن سمرہ قرشی آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصداقی الحسینی : ۷۲"
  },
  {
    "id": 467,
    "question": "عبدالرحمن بن سمره قرشی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے ؟",
    "answer": "عبدالرحمن بن سمره قرشی بر صغیر ہندوستان کے سجستان میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۶"
  },
  {
    "id": 468,
    "question": "وہ کون سے عالم دین ہیں جنہوں نے محض ۲۵ یا ۲۶ سال کی عمر میں قرآن مجید کی اردو تفسیر کی تھی؟",
    "answer": "مولانا حنیف ندوی نے محض ۲۵ یا ۲۶ سال کی عمر میں قرآن مجید کی اردو تفسیر کی تھی۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 469,
    "question": "مولانا محمد حنیف ندوی کی اس تفسیر کا نام بتائیے جسے انہوں نے ۲۵ سال کی عمر میں لکھی تھی ؟",
    "answer": "سراج البیان نامی اردو تفسیر مولانا محمد حنیف ندوی نے محض ۲۵ یا ۲۶ سال کی عمر میں لکھی تھی۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 470,
    "question": "عالم اسلام میں عقیدہ کی مشہور و معروف کتاب، کتاب التوحید کے مصنف کون ہیں؟",
    "answer": "عالم اسلام میں عقیدہ کی مشہور و معروف کتاب، کتاب التوحید کے مصنف شیخ محمد بن عبدالوھاب ہیں۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 471,
    "question": "شیخ محمد بن عبدالوھاب کی کتاب التوحید کا سب سے پہلے اردو ترجمہ کس عالم دین نے کیا؟",
    "answer": "شیخ محمد بن عبدالوھاب کی کتاب التوحید کا سب سے پہلے اردو ترجمہ مولانا عبد الحلیم شرر نے کیا تھا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 472,
    "question": "ہندوستان میں کتاب التوحید کا اردو ترجمہ مع متن سب سے پہلے کہاں سے شایع ہوا؟",
    "answer": "ہندوستان میں کتاب التوحید کا اردو ترجمہ مع متن سب سے پہلے مطبع فاروقی، دہلی سے شائع ہوا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصداقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 473,
    "question": "مطبع فاروقی، دہلی نے کتاب التوحید کا سب سے پہلا ترجمہ کس سنہ میں شائع کیا؟",
    "answer": "مطبع فاروقی، دہلی نے کتاب التوحید کا سب سے پہلا ترجمہ ۱۸۸۲ عیسوی میں شائع کیا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 474,
    "question": "کسی عالم دین کی محنت و کاوش سے سب سے پہلی مرتبہ کتاب التوحید کا اردو ترجمہ ہندوستان سے شائع ہوا؟",
    "answer": "مولانا تلطف حسین عظیم آبادی کی محنت و کاوش سے سب سے پہلی مرتبہ کتاب التوحید کا اردو ترجمہ ہندوستان سے شائع ہوا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 475,
    "question": "حضرت علیؓ کی مدتِ خلافت کتنی ہے؟",
    "answer": "حضرت علی کی مدت خلافت ۴ سال ۹ ماہ ہے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۷۷"
  },
  {
    "id": 476,
    "question": "حضرت علی کے دورِ خلافت میں کتنے صحابی رسول ﷺ  بر صغیر ہندوستان و پاکستان میں تشریف لائے؟",
    "answer": "حضرت علیؓ کے دورِ خلافت میں صرف ایک صحابی رسول ﷺ بر صغیر هندوستان و پاکستان میں تشریف لائے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۷۷"
  },
  {
    "id": 477,
    "question": "حضرت علیؓ کے دور خلافت میں آنے والے واحد صحابی رسول ﷺ کا کیا نام تھا ؟",
    "answer": "حضرت علی کے دور خلافت میں آنے والے واحد صحابی رسول ﷺ خریت بن راشد سامی تھے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی: ۷۷"
  },
  {
    "id": 478,
    "question": "حضرت خریت بن راشد سامی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے؟",
    "answer": "حضرت خریت بن راشد سامی بر صغیر ہندوستان کے فارس میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۷۸"
  },
  {
    "id": 479,
    "question": "شیخ الاسلام امام ابن تیمیہ کی سب سے پہلی اردو ترجمہ شدہ کتاب کون سی ہے؟",
    "answer": "شیخ الاسلام امام ابن تیمیہ کی سب سے پہلی اردو ترجمه شده کتاب الحموية في الرد على الجهمية ہے۔"
  },
  {
    "id": 480,
    "question": "شیخ الاسلام امام ابن تیمیہ کی سب سے پہلی اردو ترجمہ شدہ کتاب الحموية في الرد على الجهمية پہلی مرتبہ کہاں سے چھپی ؟",
    "answer": "شیخ الاسلام امام ابن تیمیہ کی سب سے پہلی اردو ترجمه شده کتاب الحموية في الرد على الجهمية پہلی مرتبہ لاہور سے چھپی۔"
  },
  {
    "id": 481,
    "question": "شیخ الاسلام امام ابن تیمیہ کے بارے میں سب سے پہلے اردو میں کس نے لکھا؟",
    "answer": "شیخ الاسلام امام ابن تیمیہ کے بارے میں سب سے پہلے اردو میں مولانا ابو عبد الله غلام العلى قصوری لکھا۔"
  },
  {
    "id": 482,
    "question": "معرکۂ یرموک کے روز جنگ کی شدت سے سب آوازیں مدھم پڑ گئی تھیں، مگر ایک آواز مسلسل گو نجتی رہی : 'يَا نَصْرَ اللَّهِ اقْتَرِبْ !' یہ آواز لگانے والے کون صحابی تھے؟",
    "answer": "معرکۂ یرموک کے روز جنگ کی شدت سے سب آوازیں مدھم پڑ گئی تھیں، مگر ایک آواز مسلسل گونجتی رہی: 'یا نَصْرَ اللَّهِ اقْتَرِبْ!' یہ آواز لگانے والے حضرت ابو سفیان بن حرب تھے۔",
    "reference": "التاريخ الكبير لابن أبي خيثمة : ٢٠١٦ إسناده صحيح"
  },
  {
    "id": 483,
    "question": "حضرت علی کی شہادت کے بعد حضرت حسن سے صلح کے نتیجے میں متفقہ طور پر خلافت کس کے ہاتھ میں آگئی ؟",
    "answer": "حضرت علی کی شہادت کے بعد حضرت حسن سے صلح کے نتیجے میں متفقہ طور پر خلافت حضرت معاویہ کے ہاتھ میں آگئی۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 484,
    "question": "حضرت معاویہ کی وفات کب ہوئی؟",
    "answer": "حضرت معاویہؓ کی وفات ۲۲ رجب ۶۰ ہجری کو ہوئی۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 485,
    "question": "حضرت معاویہ دور کے خلافت میں کتنے صحابه کرام بر صغیر ہندوستان میں آئے؟",
    "answer": "حضرت معاویہ دور کے خلافت میں ایک صحابی رسول ﷺ بر صغیر ہندوستان میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی"
  },
  {
    "id": 486,
    "question": "حضرت معاویہؓ کی وفات کے بعد خلافت کس کے ہاتھ میں آگئی ؟",
    "answer": "حضرت معاویہؓ کی وفات کے بعد خلافت ان کے صاحبزادے یزید بن معاویہ کے ہاتھ میں آگئی۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۸۰"
  },
  {
    "id": 487,
    "question": "یزید بن معاویہ کی حکومت کتنے دنوں تک رہی ؟",
    "answer": "یزید بن معاویہ کی حکومت ۳ سال ۸ مہینہ تک رہی۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۸۰"
  },
  {
    "id": 488,
    "question": "یزید بن معاویہ کی وفات کب ہوئی؟",
    "answer": "یزید بن معاویہ کی وفات ۶۴ ہجری میں ہوئی۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۸۰"
  },
  {
    "id": 489,
    "question": "یزید بن معاویہ کے دور خلافت میں کتنے صحابی رسول بر صغیر ہند و پاک میں آئے؟",
    "answer": "یزید بن معاویہ کے دور خلافت میں ایک صحابی رسول بر صغیر ہند و پاک میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۸۰"
  },
  {
    "id": 490,
    "question": "یزید بن معاویہ کے دور خلافت میں بر صغیر ہندوستان آنے والے واحد صحابی رسول ﷺ کا کیا نام تھا ؟",
    "answer": "یزید بن معاویہ کے دور خلافت میں بر صغیر ہندوستان آنے والے واحد صحابی رسول ﷺ کا نام منذر بن جارود عبدی تھا۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۸۰"
  },
  {
    "id": 491,
    "question": "حضرت منذر بن جارود عبدی بر صغیر ہندوستان کے کس علاقہ میں آئے ؟",
    "answer": "حضرت منذر بن جارود عبدی بر صغیر ہندوستان کے سندھ میں آئے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزیل الصدیقی الحسینی : ۸۰"
  },
  {
    "id": 492,
    "question": "وہ کون سا گناہ ہے جس کی وجہ سے قیامت کے دن انسان کے گردن میں سانپ ڈال دیا جائے گا؟",
    "answer": "زکوة نہ دینا ایسا گناہ ہے جس کی وجہ سے قیامت کے دن انسان کے گردن میں سانپ ڈال دیا جائے گا۔",
    "reference": "سنن ترمذی: ۳۰۱۲"
  },
  {
    "id": 493,
    "question": "وہ کون سا بڑا گناہ ہے جس کی وجہ سے نبی کریم ﷺ نے دس آدمیوں پر لعنت بھیجی ہے؟",
    "answer": "شراب کی وجہ سے نبی کریم ﷺ نے دس آدمیوں پر لعنت بھیجی ہے:\n1۔ اس کے نچوڑنے والے پر\n2۔ اس کے پینے والے پر\n3۔ اس کے لیے لے جانے والے پر\n4۔ اس کے منگوانے والے پر\n5۔ اور جس کے لیے لے جائی جائے اس پر\n6۔ اس کے پلانے والے پر\n7۔ اور اس کے بیچنے والے پر\n8۔ اس کی قیمت کھانے والے پر\n9۔ اس کو خریدنے والے پر\n10۔ اور جس کے لیے خریدی گئی ہو اس پر۔",
    "reference": "سنن ترمذی: ۱۲۹۵"
  },
  {
    "id": 494,
    "question": "کس سورہ کی آخری آیت میں اس بات کا ذکر ہے کہ اللہ اپنی بادشاہت میں کسی کو شریک نہیں رکھتا؟",
    "answer": "سورہ بنی اسرائیل کی آخری آیت میں اس بات کا ذکر ہے کہ اللہ اپنی بادشاہت میں کسی کو شریک نہیں رکھتا۔",
    "reference": "سورہ بنی اسرائیل: ۱۱۱"
  },
  {
    "id": 495,
    "question": "وہ کون سی چیز ہے جس سے محروم رہنے والا ہر خیر سے محروم رہتا ہے؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ نے فرمایا: نرمی سے محروم رہنے والا ہر خیر سے محروم رہتا ہے۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ:3687"
  },
  {
    "id": 496,
    "question": "ان میں سے وہ کون خوشنصیب ہے جس کو اللہ کی مدد ضرور حاصل ہوگی ؟",
    "answer": "تین شخص ایسے ہیں کہ ان میں سے ہر ایک کی مدد کرنا اللہ تعالی پر ضروری ہے: اللہ کے راستے میں جہاد کرنے والا، وہ نکاح کرنے والا جو گناہ سے بچنا چاہتا ہے اور وہ غلام جس نے اپنے مالک سے آزادی کا معاہدہ کر رکھا ہے اور اس کی نیت معاہدہ پورا کرنے کی ہے۔",
    "reference": "سنن نسائی: ۳۱۲۲"
  },
  {
    "id": 497,
    "question": "اگر کسی نے بھول کر رکوع یا سجدے میں قرآن کی قراءت کر دی تو اس کے لیے سجدہ سہو کرنا ضروری ہوگا یا نہیں؟",
    "answer": "اگر کسی نے بھول کر رکوع یا سجدے میں قرآن کی قراءت کردی تو اس کے لیے سجدہ سہو کرنا ضروری ہوگا کیونکہ رکوع اور سجدے میں قرآن کی قراءت جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "صحیح مسلم: ۴۷۹"
  },
  {
    "id": 498,
    "question": "نماز میں وہ کون سی چیز ہے جس کو یاد کرنے سے آدمی بہترین انداز میں نماز ادا کرنے لگتا ہے ؟",
    "answer": "رسول ﷺ نے فرمایا: اپنی نماز میں اپنی موت کو یاد کرو، کیوں کہ جب آدمی اپنی نماز میں اپنی موت کو یاد کرتا ہے تو وہ بہتر انداز میں اپنی نماز ادا کرتا ہے۔",
    "reference": "السلسلة الصحيحة: ٣٢٣٢"
  },
  {
    "id": 499,
    "question": "کیا جائے نماز کے بغیر، زمین پر کچھ بچھائے بغیر، نماز ادا کی جاسکتی ہے؟",
    "answer": "ہاں، جائے نماز کے بغیر، زمین پر کچھ بچھائے بغیر، نماز ادا کی جاسکتی ہے۔",
    "reference": "إغاثة الله هفان لابن القيم : ۱/۲۱۸"
  },
  {
    "id": 500,
    "question": "ان میں سے وہ کون ہیں جو قیامت کے دن نبی کریم ﷺ کے سب سے زیادہ قریب ہوں گے؟",
    "answer": "رسول ﷺ نے فرمایا: میرے نزدیک تم میں سے (دنیا میں) سب سے زیادہ محبوب اور قیامت کے دن مجھ سے سب سے زیادہ قریب بیٹھنے والے وہ لوگ ہیں جو تم میں بہترین اخلاق والے ہیں۔",
    "reference": "سنن ترمذی: ۲۰۱۸"
  },
  {
    "id": 501,
    "question": "ان میں سے وہ کون ہیں جس کے لیے نبی کریم ﷺ نے جنت میں ایک محل کی ذمہ داری لی ہے؟",
    "answer": "رسول ﷺ نے فرمایا: میں ذمہ دار ہوں ایک محل کا جنت کی ایک جانب میں اس شخص کے لیے جو جھگڑا چھوڑ دے گرچہ حق پر ہو۔",
    "reference": "سنن ابو داؤد: ۴۸۰۰"
  },
  {
    "id": 502,
    "question": "سورہ ذاریات کی کس آیت میں اللہ تعالیٰ نے فرمایا کہ نصیحت ایمان والوں کو نفع دے گی؟",
    "answer": "وَذَكِّرْ فَإِنَّ الذِّكْرَى تَنْفَعُ الْمُؤْمِنِينَ — اور نصیحت کرتے رہے یقینا یہ نصیحت ایمان والوں کو نفع دے گی۔",
    "reference": "سوره ذاریات : ۵۵"
  },
  {
    "id": 503,
    "question": "حدیث رسول ﷺ کے مقابلہ میں قول مجتہد پر عمل کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "حدیث رسول ﷺ کے مقابلہ میں قول مجتہد پر عمل کرنا حرام ہے۔",
    "reference": "اصحاب الحدیث از تنزيل الصديقي الحسيني"
  },
  {
    "id": 504,
    "question": "امام مسلم نے صحیح مسلم میں امام بخاری سے کتنی حدیث روایت کی ہے؟",
    "answer": "امام مسلم نے صحیح مسلم میں امام بخاری سے ایک بھی حدیث روایت نہیں کی ہے۔",
    "reference": "تحفة المسلم شرح صحيح المسلم"
  },
  {
    "id": 505,
    "question": "ان راویوں کی تعداد کتنی ہے جن سے امام مسلم نے اپنی صحیح مسلم میں حدیث لی ہے اور امام بخاری نے صحیح بخاری میں حدیث نہیں لی؟",
    "answer": "ان راویوں کی تعداد ۶۲۵ ہے جن سے امام مسلم نے اپنی صحیح مسلم میں حدیث کی ہے اور امام بخاری نے صحیح بخاری میں حدیث نہیں لی۔",
    "reference": "تحفة المسلم شرح صحيح المسلم"
  },
  {
    "id": 506,
    "question": "نماز تراویح کو باجماعت ادا کرنا افضل ہے یا تنها؟",
    "answer": "نماز تراویح کو باجماعت ادا کرنا افضل ہے۔",
    "reference": "مسائل الإمام أحمد رواية أبي داود السجستاني : ٩٠"
  },
  {
    "id": 507,
    "question": "قادیانیت پر سب سے پہلے کفر کا فتویٰ کس عالم دین کی محنت شاقہ سے دیا گیا؟",
    "answer": "قادیانیت پر سب سے پہلے کفر کا فتویٰ مولانا حسین احمد بٹالوی کی محنت شاقہ سے دیا گیا۔",
    "reference": "محاضره شیخ محمد عزیز شمس"
  },
  {
    "id": 508,
    "question": "وہ کون سا درخت ہے کہ جس کا پتا کبھی نہیں جھڑتا؟",
    "answer": "کھجور کے درخت کا پتا کبھی نہیں جھڑتا۔",
    "reference": "صحيح البخاري : ۱/ ۲۲ ، رقم : ۶۲"
  },
  {
    "id": 509,
    "question": "نبی کریم ﷺ کی زندگی میں کتنی مرتبہ رمضان المبارک کے روزے آئے؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ کی زندگی میں نو (۹) مرتبہ رمضان المبارک کے روزے آئے۔",
    "reference": "حاشية اللبدي : ١٣٤/١"
  },
  {
    "id": 510,
    "question": "نبی کریم ﷺ کی حیات طیبہ میں جو رمضان المبارک کے 9 روزے آئے ان میں سے کتنے ۳۰ دن کے روزے تھے اور کتنے ۲۹ دن کے ؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ کی حیات طیبہ میں جو رمضان المبارک کے ۹ روزے آئے ان میں سے ۲ رمضان ۳۰ دنوں کے تھے بقیہ ۲۹ دن کے۔",
    "reference": "حاشية اللبدي : ١٣٤/١"
  },
  {
    "id": 511,
    "question": "وہ کون سا کام ہے کہ جسے کہ نبی کریم ﷺ نے رمضان میں کبھی نہیں کیا؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ نے رمضان میں کبھی عمرہ نہیں کیا۔",
    "reference": "مجموع الفتاوی الشیخ الاسلام ابن تیمیه : ۲۴ / ۱۴۷"
  },
  {
    "id": 512,
    "question": "جمع بین الصلاتین حالت اقامت میں کرنا کیسا ہے ؟",
    "answer": "جمع بین الصلاتین حالت اقامت میں بوقت ضرورت جائز ہے۔",
    "reference": "البحر المحيط الثجاج : ۱۵/ ۱۹۷"
  },
  {
    "id": 513,
    "question": "نماز شروع کرنے سے پہلے بسم اللہ الرحمن الرحیم کہہ کر تکبیر تحریمہ (اللہ اکبر) کہنا کیسا ہے؟",
    "answer": "نماز شروع کرنے سے پہلے بسم اللہ الرحمٰن الرحیم کہہ کر تکبیر تحریمہ (اللہ اکبر) کہنا بے دلیل عمل ہے، اس کی کوئی اصل نہیں۔",
    "reference": "شيخ ابن باز رحمه الله"
  },
  {
    "id": 514,
    "question": "کس نماز میں اپنے والدین کے لیے دعا کرنا ان کی طرف سے دس اونٹ ذبح کرنے سے کہیں زیادہ افضل ہے ؟",
    "answer": "نمازِ تراویح / تہجد میں اپنے والدین کے لیے دعا کرنا ان کی طرف سے دس اونٹ ذبح کرنے زیادہ افضل ہے۔",
    "reference": "شيخ ابن عثيمين || لقاء الباب المفتوح : ۱۱۵"
  },
  {
    "id": 515,
    "question": "قرآن مجید کی وہ کون سی سورہ ہے جسے سنام القرآن، قرآن کی شان کہا گیا ہے ؟",
    "answer": "سورة البقرة كو سنام القرآن، قرآن کی شان کہا گیا ہے۔",
    "reference": "اضواء القرآن از شیخ عبد المتین مدنی: ۲۰"
  },
  {
    "id": 516,
    "question": "جب تحویل قبلہ کا حکم ہوا تو آپ ﷺ کون سی نماز پڑھ رہے تھے ؟",
    "answer": "جب تحویل قبلہ کا حکم ہوا تو آپ ﷺ نماز عصر پڑھ رہے تھے۔",
    "reference": "اضواء القرآن از شیخ عبد المتین مدنی: ۲۵"
  },
  {
    "id": 517,
    "question": "اگر کوئی شخص عید کی صبح کو مسلمان ہو جائے یا جو بچہ عید کی صبح کو پیدا ہو تو اس پر صدقہ فطر کا کیا حکم ہے؟",
    "answer": "اگر کوئی شخص عید کی صبح کو مسلمان ہو جائے یا جو بچہ عید کی صبح کو پیدا ہو تو اس پر صدقہ فطر فرض ہے۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحديث عبيد الله رحمانی مبارکپوری : ۷۱"
  },
  {
    "id": 518,
    "question": "کیا نابالغ بچے بھی اعتکاف میں بیٹھ سکتے ہیں؟",
    "answer": "ہاں! نابالغ بچے بھی اعتکاف میں بیٹھ سکتے ہیں۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحديث عبيد الله رحمانی مبارکپوری : ۲۵"
  },
  {
    "id": 519,
    "question": "جنت کے کتنے طبقے ہیں؟",
    "answer": "جنت کے سات طبقے ہیں۔",
    "reference": "تفسیر نواب وحید الزمان: ۱۹۱"
  },
  {
    "id": 520,
    "question": "معتکف کے لیے کسی کے جنازے میں شریک ہونا کیسا ہے ؟",
    "answer": "معتکف کے لیے کسی کے جنازے میں شریک ہونا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحديث علامه عبيد الله رحمانی مبارکپوری : ۱۶"
  },
  {
    "id": 521,
    "question": "اگر بیوی بچے مکان پر نہ ہوں بلکہ سفر میں ہوں تو ان کا صدقہ فطر ادا کرنا ہو گا ؟",
    "answer": "اگر بیوی بچے مکان پر نہ ہوں بلکہ سفر میں ہوں تو بھی ان کا صدقہ فطر ادا کرنا ہوگا۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحدیث علامه عبید الله رحمانی مبارکپوری : ۷۰"
  },
  {
    "id": 522,
    "question": "کسی نابالغ لڑکی سے نکاح ہوا ہو اور عدم بلوغت کے باعث رخصتی نہ ہونے کی وجہ سے وہ اپنے والدین کے یہاں ہے تو اس کا صدقہ فطر کون ادا کرے گا؟",
    "answer": "کسی نابالغ لڑکی سے نکاح ہوا ہو اور عدم بلوغت کے باعث رخصتی نہ ہونے کی وجہ سے وہ اپنے والدین کے یہاں ہے تو اس کا صدقہ فطر اس کا باپ ادا کرے گا۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحديث علامه عبید الله رحمانی مبارکپوری : ۷۰"
  },
  {
    "id": 523,
    "question": "وہ عورت جو اپنے شوہر کی اجازت کے بغیر نافرمانی کر کے ماں باپ کے یہاں چلی گئی ہو تو کیا اس کا صدقہ فطر اس کے شوہر پر فرض ہے؟",
    "answer": "وہ عورت جو اپنے شوہر کی اجازت کے بغیر نافرمانی کر کے ماں باپ کے یہاں چلی گئی ہو تو اس کا صدقہ فطر اس کے شوہر پر فرض نہیں ہے۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحدیث علامه عبید الله رحمانی مبارکپوری : ۷۰"
  },
  {
    "id": 524,
    "question": "صدقۃ الفطر کس صورت میں ادا کرنا چاہیے؟",
    "answer": "صدقۃ الفطر غلہ کی صورت میں ادا کرنا چاہیے۔",
    "reference": "سائل شيخ الحديث علامه عبيد الله رحمانی مبارکپوری : ۷۴"
  },
  {
    "id": 525,
    "question": "کیا غلہ کی کسی بھی قسم سے صدقۃ الفطر نکالنا جائز ہے؟",
    "answer": "غلہ کی کسی بھی قسم سے صدقۃ الفطر نکالنا جائز ہے۔",
    "reference": "فتاوی شیخ الاسلام امام ابن تیمیه : ۲۵/۲۹"
  },
  {
    "id": 526,
    "question": "جو لوگ گیہوں سے صدقۃ الفطر ادا کرتے ہیں انہیں کتنا صاع نکالنا چاہیے ؟",
    "answer": "جو لوگ گیہوں سے صدقۃ الفطر ادا کرتے ہیں انہیں ایک صاع نکالنا چاہیے اگر اس قدر وسعت نہ ہو تو نصف صاع دے دیں۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحدیث علامه عبید الله رحمانی مبارکپوری : ۷۲"
  },
  {
    "id": 527,
    "question": "عید کی نماز کا اول وقت کون سا ہے؟",
    "answer": "اشراق کا وقت عید کا اول وقت ہے اور قبل زوال شمس تک اس کا وقت باقی رہتا ہے۔",
    "reference": "رسائل شيخ الحديث علامه عبيد الله رحمانی مبارکپوری : ۸۲"
  },
  {
    "id": 528,
    "question": "نبی کریم ﷺ پر آخری وحی کس سورۃ کی تھی؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ پر آخری وحی سورة البقرة (آیت نمبر : ۲۸۱ ) کی تھی۔ وَاتَّقُوا يَوْمًا تُرْجَعُونَ فِيهِ إِلَى اللَّهِ ثُمَّ تُوَفَّى كُلُّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ۔",
    "reference": "تفسير ابن كثير وفتح الباري شرح صحیح البخاری"
  },
   {
    "id": 529,
    "question": "نبی کریم ﷺ پر آخری وحی کس سورۃ کی تھی؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ پر آخری وحی سورة البقرة (آیت نمبر : ۲۸۱ ) کی تھی۔ وَاتَّقُوا يَوْمًا تُرْجَعُونَ فِيهِ إِلَى اللَّهِ ثُمَّ تُوَفَّى كُلُّ نَفْسٍ مَا كَسَبَتْ وَهُمْ لَا يُظْلَمُونَ۔",
    "reference": "تفسير ابن كثير وفتح الباري شرح صحیح البخاری"
  },
  {
    "id": 530,
    "question": "آخری وحی کے کتنے دنوں بعد آپ ﷺ کی وفات ہوئی؟",
    "answer": "آخری وحی کے ۹ دنوں بعد آپ صلی ﷺ کی وفات ہوئی۔",
    "reference": "تفسير ابن كثير وفتح الباري شرح صحیح البخاری"
  },
  {
    "id": 531,
    "question": "وہ کون صحابیہ خاتون ہیں جس نے جنگ یرموک میں اکیلے ہی رومی عیسائیوں کو موت کے گھاٹ اتارا تھا؟",
    "answer": "اسماء بنت زید نے جنگ یرموک میں اکیلے ہی 9 رومی عیسائیوں کو موت کے گھاٹ اتارا تھا۔",
    "reference": "الاصابه في تمييز الصحابه : ج ۴"
  },
  {
    "id": 532,
    "question": "وہ کون صحابیہ خاتون ہیں جو شاعرہ بھی تھیں؟",
    "answer": "خنساء بنت عمرو وہ صحابیہ خاتون ہیں جو شاعرہ بھی تھیں۔",
    "reference": "چند با کمال خواتین از محمد اسحاق بهتی ۸"
  },
  {
    "id": 533,
    "question": "مکہ افضل ہے یا مدینہ؟",
    "answer": "اس پر صحابہ کرام کا اجماع ہے کہ مکہ مکرمہ سب سے افضل جگہ ہے۔",
    "reference": ""
  },
  {
    "id": 534,
    "question": "کیا رسول وہ ہوتا ہے جسے کتاب دی گئی ہو؟",
    "answer": "نہیں ضروری نہیں کہ ہر رسول کو کتاب دی گئی ہو، نوح رسول ہیں لیکن آپ پر کوئی کتاب نہیں اتاری گئی لہذا یہ قانون کہ رسول کو کتاب دی جاتی ہے، درست نہیں۔",
    "reference": "فتاوی غلام مصطفی ظهیر امن پوری قسط ۵۲۰"
  },
  {
    "id": 535,
    "question": "کیا جنت میں بچوں کی پیدائش ہوگی؟",
    "answer": "جی ہاں..! جنت میں بچوں کی پیدائش ہوگی۔",
    "reference": "سنن ترمزی ۲۵۲۳ ، سنن ابن ماجه: ۴۳۳۸ سنده حسن"
  },
  {
    "id": 536,
    "question": "مشرکین کے نابالغ بچے جو فوت ہو جائیں تو وہ کہاں جائیں گے؟",
    "answer": "مشرکین کے نابالغ بچے جو فوت ہو جائیں تو وہ جنت میں جائیں گے۔",
    "reference": "تفسیر قرطبی : ۱۹/۲۳۴"
  },
  {
    "id": 537,
    "question": "کیا حج ارکان ایمان میں سے ہے؟",
    "answer": "نہیں! حج ارکانِ ایمان میں سے نہیں بلکہ ارکانِ اسلام میں سے ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 538,
    "question": "حج کے بنیادی طور پر کتنے شرائط ہیں؟",
    "answer": "حج کے بنیادی طور پر پانچ شرائط ہیں: مسلم، عاقل، بالغ، آزاد اور صاحب استطاعت۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 539,
    "question": "کیا غلام پر حج کرنا فرض ہے؟",
    "answer": "اجماع ہے کہ غلام پر حج کرنا فرض نہیں ہے، کیونکہ اس کا مال اس کے آقا کا مال ہوتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 540,
    "question": "غلام پر حج کرنا فرض نہیں ہے لیکن اگر وہ حج کر لے تو کیا اس کا حج قبول ہو گا؟",
    "answer": "ہاں..! اگر غلام حج کرلے تو اس کا حج قبول ہو جائے گا خواہ مالک کی اجازت سے کرے یا اجازت کے بغیر۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 541,
    "question": "کسی عورت نے بغیر محرم کے سفر حج کیا تو کیا اس کا حج ادا ہو جائے گا؟",
    "answer": "کوئی عورت اگر محرم کے بغیر سفر حج کرتی ہے تو اس کا حج تو ادا ہو جائے گا لیکن شریعت کی مخالفت کرنے کی بنا پر گناہ ہو گا۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 542,
    "question": "محرم کے لیے بنیادی طور پر کتنے شرائط ہیں؟",
    "answer": "محرم خاوند یا وہ رشتہ دار ہوتا ہے جو نسب کی وجہ سے ابدی حرام ہے اور محرم ہونے کے لیے بنیادی طور پر تین شرطیں ہیں: بالغ، عاقل اور امانت دار۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 543,
    "question": "کیا حج کے لیے شوہر کی اجازت ضروری ہے؟",
    "answer": "حج کے لیے شوہر کی اجازت مستحب ہے ضروری نہیں۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 544,
    "question": "کیا بچہ پر بھی حج فرض ہے؟",
    "answer": "بچے پر حج فرض نہیں، کر لے تو درست اور صحیح ہے، والدین کو اجر و ثواب ملے گا۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 545,
    "question": "کیا بچہ حج کرتے وقت احرام باندھے گا؟",
    "answer": "ہاں..! بچہ حج کرتے ہوئے احرام باندھے گا۔ اگر سمجھدار نہیں ہے تو اس کی جانب سے ولی احرام باندھے گا۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 546,
    "question": "عورت کا حج پر جانے کا ارادہ تھا لیکن خاوند فوت ہو گیا نیز وہ عورت عدت میں ہے تو کیا کرے؟",
    "answer": "عورت کا حج پر جانے کا ارادہ تھا لیکن خاوند فوت ہو گیا نیز عورت عدت میں ہے تو ایسی صورت میں وہ عدت پوری کرے اور اگلے سال حج کرے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 547,
    "question": "کیا عام لوگوں کی طرح معذور شخص پر بھی حج کرنا فرض ہے؟",
    "answer": "جو آنکھوں یا ہاتھ پاؤں سے معذور ہو اگر معاون مل جائے تو حج لازم ہے ورنہ نہیں۔ اجرت پر بھی معاون کا انتظام کیا جاسکتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 548,
    "question": "قدرت رکھنے کے باوجود اپنی جگہ کسی اور کو حج کے لئے بھیج سکتے ہیں؟",
    "answer": "قدرت رکھنے کے باوجود اپنی جگہ کسی دوسرے کو حج کے لیے بھیج دینا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 549,
    "question": "جو شخص سخت بوڑھا اور دائمی مریض ہے تو کیا اپنی جگہ کسی اور کو حج کروا سکتا ہے؟",
    "answer": "جو شخص سخت بوڑھا اور دائمی مریض ہے تو کیا اپنی جگہ دوسرے شخص کو حج کے لیے بھیج سکتا ہے بشرطیکہ اس شخص نے اپنا حج کر رکھا ہو۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 550,
    "question": "مرد عورت کو اور عورت مرد کو اپنی طرف سے حج کے لیے بھیج سکتے ہیں؟",
    "answer": "معذور مرد عورت کو اور معذور عورت مرد کو اپنی طرف سے حج کے لیے بھیج سکتے ہیں بشرطیکہ جس کو بھیجا جائے وہ پہلے سے اپنا حج کیا ہو۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 551,
    "question": "کیا میت کی طرف سے حج کیا سکتا ہے؟",
    "answer": "میت کی طرف سے حج نہیں کیا جاسکتا البتہ میت نے عمرہ یا حج کی نذر مانی ہو، پوری کرنے سے پہلے ہی فوت ہو گیا تو اس کی طرف سے ولی نذر پوری کرے گا۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 552,
    "question": "کیا میقات سے پہلے احرام باندھا جاسکتا ہے؟",
    "answer": "ہاں..! میقات سے پہلے بھی احرام باندھا جا سکتا ہے، افضل یہ ہے کہ میقات پر احرام باندھا جائے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 553,
    "question": "کیا حج و عمرہ کے لیے احرام ضروری ہے؟",
    "answer": "جی ہاں! احرام حج و عمرہ کا رکن ہے، اس کے بغیر حج و عمرہ نہیں۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 554,
    "question": "ایک آفاقی آدمی جو مکہ مکرمہ کا رہائشی نہ ہو) حج یا عمرہ کی نیت سے آیا اور میقات سے احرام نہ باندھا ہو تو کیا ایسا کرنے میں کوئی حرج ہے؟",
    "answer": "ایسا کرنے والا سخت گنہ گار ہے، ایسا کرنا حرام ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 555,
    "question": "کوئی شخص مکہ کا رہائشی ہے، عمرہ کرنا چاہتا ہے تو کیا مکہ سے ہی احرام باندھ کر عمرہ کرلے؟",
    "answer": "نہیں بلکہ کسی میقات مثلاً: تنعیم وغیرہ پر جا کر احرام باندھ کر عمرہ ادا کرلے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 556,
    "question": "کیا عمرہ واجب ہے؟",
    "answer": "نہیں..! لیکن صاحب استطاعت پر زندگی میں ایک مرتبہ عمرہ کرنا واجب ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 557,
    "question": "کیا حالت احرام میں نکاح ہو سکتا ہے؟",
    "answer": "حالت احرام میں نکاح کرنا اور کروانا ممنوع و حرام ہے، ایسا نکاح باطل ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 558,
    "question": "رکن یمانی کو بوسہ دینا چاہیے؟",
    "answer": "رکن یمانی کو بوسہ دینا جائز نہیں البتہ ہاتھ سے چھوا جا سکتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 559,
    "question": "کیا حاجی کے لیے عرفات میں جانا ضروری ہے؟",
    "answer": "ہاں..! یہ حج کا رکن ہے، اگر یوم نحر دسویں ذوالحجہ کی فجر طلوع ہو جائے اور وہ عرفات میں نہ جا سکا ہو تو اس کا حج فوت ہو گیا ہے، اس پر قضا واجب ہے خواہ عذر کی وجہ سے ہو یا بغیر عذر کے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 560,
    "question": "ارکان حج کتنے ہیں؟",
    "answer": "ارکانِ حج چار ہیں: احرام، عرفات میں رکنا، طواف افاضہ، صفا مروہ کی سعی۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 561,
    "question": "واجبات حج کتنے ہیں؟",
    "answer": "واجبات حج پانچ ہیں: میقات سے احرام باندھنا، مزدلفہ میں رات گزارنا، کنکریاں مارنا، منی میں راتیں گزارنا، طواف وداع۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 562,
    "question": "طواف کی کتنی قسمیں ہیں؟",
    "answer": "طواف کی تین قسمیں ہیں: طواف قدوم، طواف افاضہ، طواف وداع۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 563,
    "question": "طواف کعبہ کے کتنے چکر ہیں؟",
    "answer": "طوافِ کعبہ کے سات چکر ہیں۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 564,
    "question": "طواف کعبہ کی ابتداء کہاں سے ہوتی ہے؟",
    "answer": "طوافِ کعبہ کی ابتداء حجرِ اسود سے ہوتی ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 565,
    "question": "طواف سے پہلے صفا و مروہ کی سعی کرنا جائز ہے؟",
    "answer": "طواف سے پہلے صفا و مروہ کی سعی کرنا جائز نہیں ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 566,
    "question": "کیا حالت احرام میں مرد سر ڈھانپ سکتا ہے؟",
    "answer": "حالتِ احرام میں مرد سر نہیں ڈھانپ سکتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 567,
    "question": "تلبیہ پکارنا کیا ہے؟",
    "answer": "تلبیہ پکارنا مستحب ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 568,
    "question": "۸ ذو الحجہ کو کیا کہا جاتا ہے؟",
    "answer": "۸ ذو الحجہ کو یوم الترویہ کہا جاتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 569,
    "question": "۹ ذو الحجہ کو کیا کہا جاتا ہے؟",
    "answer": "۹ ذو الحجہ کو یوم عرفہ کہا جاتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 570,
    "question": "۱۰ ذو الحجہ کو کیا کہا جاتا ہے؟",
    "answer": "۱۰ ذو الحجہ کو یوم النحر کہا جاتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 571,
    "question": "۱۲ ذو الحجہ کو کیا کہا جاتا ہے؟",
    "answer": "۱۲ ذو الحجہ کو یوم النفر الاول کہا جاتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 572,
    "question": "۱۳ ذو الحجہ کو کیا کہا جاتا ہے؟",
    "answer": "۱۳ ذو الحجہ کو یوم النفر الآخر کہا جاتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 573,
    "question": "حالت احرام میں کتنے جانوروں کو قتل کرنا مباح ہے؟",
    "answer": "حالتِ احرام میں پانچ جانوروں کو قتل کرنا مباح ہے: چیل، کوا، بچھو، چوہا اور پاگل کتا۔",
    "reference": "شیخ امان پوری کے فتوے کا خلاصہ"
  },
  {
    "id": 574,
    "question": "حاجی کا حالتِ احرام میں اپنے پاس اسلحہ رکھنا کیسا ہے؟",
    "answer": "حالتِ احرام میں بھی بوقت ضرورت دشمن سے لڑنے کے لیے اپنے پاس اسلحہ رکھنا جائز ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 575,
    "question": "کیا تلبیہ پکارنے کے لیے باوضو ہونا شرط ہے؟",
    "answer": "تلبیہ پکارنے کے لیے باوضو ہونا شرط نہیں۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 576,
    "question": "کیا حالتِ احرام میں عورت ہر قسم کے زیورات پہن سکتی ہے؟",
    "answer": "ہاں..! حالتِ احرام میں عورت ہر قسم کے زیورات پہن سکتی ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  {
    "id": 577,
    "question": "اضطباع کیا کہلاتا ہے؟",
    "answer": "طواف قدوم کے پہلے تین چکروں میں احرام کی چادر دائیں کندھے کے نیچے سے نکال کر بائیں کندھے پر ڈالنا اضطباع کہلاتا ہے۔",
    "reference": "مختصر فتاوى للشيخ امن پوری حفظه الله"
  },
  
  {
    "id": 578,
    "question": "حج و عمرہ کی ادائیگی کے بعد مسجد نبوی کی زیارت کرنا واجب ہے؟",
    "answer": "مسجد نبوی کی زیارت کرنا جائز و مستحب ہے، واجب نہیں ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٩١"
  },
  {
    "id": 579,
    "question": "مسجد نبوی میں نماز پڑھنے کی نیت سے سفر کرنا جائز ہے؟",
    "answer": "مسجد نبوی میں نماز پڑھنے کی نیت سے سفر کرنا جائز ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٩٢"
  },
  {
    "id": 580,
    "question": "مسجد نبوی میں نماز پڑھنے کے بعد نبی کریم ﷺ اور حضرت ابو بکر و حضرت عمرؓ پر سلام پڑھنے کے لیے جانا کیسا ہے؟",
    "answer": "مسجد نبوی میں نماز پڑھنے کے بعد نبی کریم ﷺ اور آپ کے دونوں اصحاب ابو بکر و عمرؓ پر سلام پڑھنے کے لیے جانا جائز و درست ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٩٢"
  },
  {
    "id": 581,
    "question": "زیارت قبر نبوی ﷺ کے لیے سفر کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "زیارت قبر نبوی ﷺ کے لیے سفر کرنا درست اور جائز نہیں، اور اس سلسلے میں وارد احادیث کے ضعیف ہونے پر محدثین کا اجماع ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٩٤"
  },
  {
    "id": 582,
    "question": "مدینہ منورہ میں مسجد نبوی کے علاوہ وہ کون سی مسجد ہے جس کی زیارت کا حکم شریعت میں ہے؟",
    "answer": "مسجد قباء وہ مسجد ہے جس کی زیارت کا حکم شریعت میں موجود ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٩٤"
  },
  {
    "id": 583,
    "question": "مدینہ منورہ میں وہ کون سی مسجد ہے جہاں نبی کریم ﷺ ہر سنیچر کو جاتے اور دو رکعت نماز پڑھتے تھے؟",
    "answer": "مسجد قباء وہ مسجد ہے جہاں نبی کریم ﷺ ہر سنیچر کو جاتے اور دو رکعت نماز پڑھتے تھے۔",
    "reference": "صحیح بخاری : ۱۱۹۱، ۱۱۹۴ | صحیح مسلم : ۱۳۹۹"
  },
  {
    "id": 584,
    "question": "مدینہ منورہ میں مسجد نبوی و مسجد قباء کے علاوہ دیگر مساجد کی زیارت کا کیا حکم ہے؟",
    "answer": "مدینہ منورہ میں مسجد نبوی و مسجد قباء کے علاوہ دیگر مساجد کی زیارت کا حکم شریعت میں موجود نہیں ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٩٤"
  },
  {
    "id": 585,
    "question": "کس مسجد کے متعلق جہنم سے براءت کی فضیلت وارد ہوئی ہے؟",
    "answer": "مسجد نبوی کے متعلق نبی کریم ﷺ نے فرمایا کہ جس نے اس مسجد میں نماز پڑھی اس کے لیے جہنم سے براءت اور عذاب سے نجات لکھ دی جاتی ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٩٥"
  },
  {
    "id": 586,
    "question": "کیا سال میں ایک سے زائد عمرہ کرنا درست ہے؟",
    "answer": "ہاں، سال میں ایک سے زائد مرتبہ عمرہ کرنا درست ہے۔",
    "reference": "المغنی : ۱۶/۵"
  },
  {
    "id": 587,
    "question": "ایک ہی سفر میں متعدد عمرہ کرنا کیسا ہے؟",
    "answer": "ایک ہی سفر میں متعدد عمرہ کرنا مستحب نہیں ہے۔",
    "reference": "المغنی لابن قدامہ : ۱۷"
  },
  {
    "id": 588,
    "question": "کن علماء کے نزدیک ایک سال میں دو مرتبہ عمرہ کرنا مکروہ ہے؟",
    "answer": "امام حسن بصری، امام ابن سیرین اور امام مالکؒ کے نزدیک ایک سال میں دو مرتبہ عمرہ کرنا مکروہ ہے۔",
    "reference": "الحج المبرور صفته وكيفية تحقيقه في ضوء الكتاب والسنة : ٨٩"
  },
  {
    "id": 589,
    "question": "صحابیات میں سے اُم المساکین کون تھیں؟",
    "answer": "ام المؤمنین زینب بنت خزیمہؓ کو مسکینوں پر زیادہ مہربانی کی وجہ سے اُم المساکین کہا جاتا تھا۔",
    "reference": "سیر و تاریخ کی کتب"
  },
  {
    "id": 590,
    "question": "کیا نبی کریم ﷺ کا جسم مبارک قبر میں تازہ ہے؟",
    "answer": "نبی کریم ﷺ کا جسم مبارک قبر میں تازہ بہ تازہ ہے۔",
    "reference": "الروح : ۴۴"
  },
  {
    "id": 591,
    "question": "کیا نبی کریم ﷺ کا کفن قبر میں میلا نہیں ہوا؟",
    "answer": "یہ بات درست ہے کہ قبر کے اندر نبی کریم ﷺ کا کفن بھی میلا نہیں ہوا ہے۔",
    "reference": "فتاوی شیخ غلام مصطفیٰ ظهیر امن پوری : قسط ۶۲۰"
  },
  {
    "id": 592,
    "question": "کیا ۱۰ محرم کا روزہ حضرت حسینؓ کی شہادت کی وجہ سے رکھا جاتا ہے؟",
    "answer": "۱۰ محرم کا روزہ حضرت حسینؓ کی شہادت کی وجہ سے نہیں بلکہ نبی کریم ﷺ کے حکم کی وجہ سے رکھا جاتا ہے۔",
    "reference": "احادیث نبویہ"
  },
  {
    "id": 593,
    "question": "ادھیڑ عمر جنتیوں کے سردار کون ہوں گے؟",
    "answer": "ادھیڑ عمر جنتیوں کے سردار حضرت ابو بکرؓ اور حضرت عمرؓ ہوں گے۔",
    "reference": "سنن ابن ماجہ : ۱۰۰"
  },
  {
    "id": 594,
    "question": "ادھیڑ عمر جنتیوں سے کیا مراد ہے؟",
    "answer": "ادھیڑ عمر جنتیوں سے مراد وہ لوگ ہیں جو اس عمر میں فوت ہوئے تھے، ورنہ جنت میں سب جوان ہوں گے۔",
    "reference": "فتاوی شیخ غلام مصطفیٰ ظهیر امن پوری"
  },
  {
    "id": 595,
    "question": "حرف \"ط\" سے شروع ہونے والی سورتیں عموماً کس نبی کے واقعے سے شروع ہوتی ہیں؟",
    "answer": "حرف \"ط\" سے شروع ہونے والی تمام سورتیں حضرت موسیٰ علیہ السلام کے واقعے سے شروع ہوتی ہیں۔",
    "reference": "علوم القرآن"
  },
  {
    "id": 596,
    "question": "کس حرف سے شروع ہونے والی سورۃ کی ابتداء میں قرآن کے نزول کا بیان ہوتا ہے؟",
    "answer": "وہ تمام سورتیں جن کی شروعات \"حم\" سے ہوتی ہے، ان کے شروع میں قرآن کے نزول کا بیان ہوتا ہے، جیسے سورہ غافر، سورہ فصلت، سورہ شوریٰ، سورہ دخان، سورہ زخرف، سورہ احقاف اور سورہ جاثیہ۔",
    "reference": "علوم القرآن"
  },
  {
    "id": 597,
    "question": "کس لفظ سے شروع ہونے والی سورۃ کے اندر تخلیق کی ابتداء سے انتہاء تک کا بیان ہوتا ہے؟",
    "answer": "وہ تمام سورتیں جن کی شروعات \"الم\" سے ہوتی ہے، ان کے اندر تخلیق کی ابتداء سے انتہاء تک کا بیان ہوتا ہے، جیسے سورہ بقرہ، آل عمران، سورہ عنکبوت، سورہ اعراف، سورہ روم، سورہ لقمان، سورہ سجدہ اور سورہ رعد۔",
    "reference": "علوم القرآن"
  },
  {
    "id": 598,
    "question": "کیا فرشتوں کو موت آئے گی؟",
    "answer": "فرشتوں کو موت نہیں آئے گی، ان کی موت پر ایسی کوئی واضح دلیل موجود نہیں جیسی جن و انس کی موت پر ہے، کیونکہ جنت ایسی جگہ ہے جہاں موت نہیں اور فرشتے جنت کے باسی ہیں۔",
    "reference": "الفصل في الملل والأهواء والنحل : ٢/٢١"
  },
  {
    "id": 599,
    "question": "کیا انسانوں کی طرح فرشتوں کی بھی نسل کا سلسلہ ہوتا ہے؟",
    "answer": "فرشتوں کی نسل کا سلسلہ نہیں ہوتا، کیونکہ وہ جنوں اور انسانوں کی طرح مرتے نہیں ہیں۔",
    "reference": "حادي الأرواح إلى بلاد الأفراح لابن القيم : ٢٤٧"
  },
  {
    "id": 600,
    "question": "کیا قبلہ کی طرف پیر کر کے سو سکتے ہیں؟",
    "answer": "قبلہ کی طرف پیر کر کے سو سکتے ہیں، اس میں کوئی حرج نہیں ہے۔",
    "reference": "فتاویٰ ابن عثیمین : ٢/٩٧٦"
  }
]





































